\chapter{Lie Group}

这章处理一大类光滑流形，Lie群。Lie群是一个光滑群，即是他一方面有着群的结构，而另一方面还是一个光滑流形，其中群的运算乘法和逆是光滑的。最重要的Lie群的例子是很久以前提到过的一般线性群及其子群。

所谓的一般线性群，就是将$n\times n$实矩阵放入$\rr^{n^2}$内，那么行列式不为零的那些矩阵就构成一个光滑流形，记作$\mathrm{GL}(n,\rr)$. 更一般的，我们记$\mathrm{GL}(V)$为$V$上行列式非零的线性变换构成的群。

\section{Foundation}

\para 设$G$为群，单位元记做$e$，群运算记做$\mu:G\times G\to G$，如果$G$是一个光滑流形，且$\mu$是一个光滑映射，则称$G$是一个光滑Lie群。当然可以谈论不怎么光滑的Lie群，但是下面所指的Lie群都是光滑的。记$l_g$是左作用算符，即$l_g=\mu(g,\cdot)$，或者写作$l_gh=gh$，同样，右作用算符记做$r_g$，即$r_gh=hg$.显然这些都是光滑映射。

现在考虑方程$\mu(x,y)=e$，由于$(l_e)_{*e}$是一个恒同映射，所以在$e$附近，按隐函数定理，方程$\mu(x,y)=e$在$e$附近有光滑解，即$y=\nu(x)=x^{-1}$中的逆函数$\nu$在$e$附近光滑，由于$(\nu\circ l_g)(h)=h^{-1}g^{-1}=(r_{g^{-1}}\circ \nu)(h)$，所以逆函数$\nu$处处光滑。

因为Lie群有着光滑流形结构，那么我们就可以对其局部线性化，特别地，单位元附近的局部线性化就构成了Lie代数的内容。

\para 一个Lie群$G$的Lie代数$\lag$就是其单位元处的切空间。

由于$l_g$和$r_g$都是$G\to G$的光滑同胚，所以$(l_g)_*$或者$(r_g)_*$就是将光滑切矢量场映射到光滑切矢量场的双射。如果矢量场$X_x$满足$(l_a)_*X_x=X_{ax}$，则称$X$是一个左不变矢量场。对于左不变矢量场$X$而言，由于$(l_a)_*X:g\mapsto (l_a)_{*a^{-1}g}X_{a^{-1}g}=X_g$，所以$(l_a)_*X=X$.

和任意的矢量场一样，左不变矢量场$X$在$e$处诱导了$\lag$中的元素$X_e$.

反过来，设$X_e\in\lag$，我们可以构造一个左不变矢量场$X_x=(l_{x})_*X_e=(l_x)^{-1}_*X_x$，因此我们就建立了Lie代数和左不变矢量场之间的一一对应。

\para 左不变矢量场都是光滑的且完备的。

实际上，任取$f\in\calf(G)$以及$g\in G$，我们来看$(Xf)(g)=X_gf=(l_g)_{*}X_ef=X_e(f\circ l_g)$. 取一个在$e$处切矢量为$X_e$的曲线$\sigma$，则
\[
	Xf(g)=\frac{\dd }{\dd t}\bigg|_{t=0}f(g\sigma(t))=\frac{\dd }{\dd t}\bigg|_{t=0}f\circ \mu(g,\sigma(t)),
\]
是一个光滑函数，所以左不变矢量场都是光滑矢量场。至于完备性，设$\sigma$是左不变矢量场$X$的积分曲线，则$l_g\circ \sigma$也是$X$的积分曲线，这就使得我们可以把一条局部积分曲线拼到无穷远，这就是说$X$是完备的。

\para 设$X$是左不变矢量场，因为$X$是完备的，所以他诱导的单参数变换群$\{\sigma^X_t\}$在整个Lie群上是有定义的，特别地，在单位元上，我们定义$\exp(t,X):=\sigma^X_t(e)$，其中$X$是左不变矢量场，因为左不变矢量场一一对应着Lie代数，所以也可以说$X\in \lag$.同样，对固定的$X$，映射$\exp(t,X)$对改变的$t$就构成了$G$的一个子群，这被称为单参子群。由积分曲线的存在唯一性，我们也得到了单参子群与Lie代数的一一对应关系。

\pro 设$f:G\to G$是一个微分同胚，我们有$f_*[X,Y]=[f_*X,f_*Y]$，若$f=l_a$，那么我们立刻就得到了左不变矢量场的对易子也是左不变的。因此对于Lie代数来说，他继承了切矢量场的Lie括号$[\star,\star]:\lag\times \lag\to \lag$，这是一个二元线性运算，所以Lie代数确实是一个代数。

通过直接的计算，Lie代数上满足：

\no{1} $[X,Y]=-[Y,X]$,

\no{2} $[X,[Y,Z]]+[Y,[Z,X]]+[Z,[X,Y]]=0$.

第一条反对称性从矢量场的$[X,Y]=XY-YX$来看是显然的。而第二条称为Jacobi恒等式，直接计算即可验证。可以如下记忆Jacobi恒等式，$X$, $Y$和$Z$的三种右手方向构成的置换和为$0$，或者说，$[X_i,[X_j,X_k]]$中$ijk$是$123$的偶置换。

\para Lie代数上的双线性映射$f$如果满足$f([X,Y])=[f(X),Y]+[X,f(Y)]$，则$f$被称为一个导子。

在Lie代数上我们可以找到一个自然的导子。适当改写Jacobi恒等式，我们可以得到$[X,[Y,Z]]=[[X,Y],Z]+[Y,[X,Z]]$，如果记$\ad(X):Y\mapsto [X,Y]$，于是
\[
	\ad(X)([Y,Z])=[\ad(X)Y,Z]+[Y,\ad(X)Z],
\]
因此$\ad(X)$就是一个Lie代数上面的导子。

\para 前面我们定义了$\exp:\lag\times \rr\to G$，特别地，我们记$\exp(1,X)$为$\exp(X)$，这样定义的映射$\exp:\lag\to G$他被称为指数映射。

可以看到$\exp(tX)=\sigma^{tX}_1(e)=\sigma^{X}_t(e)=\exp(t,X)$，所以实际上，我们指数映射已经能够完全包含$\exp:\lag\times \rr\to G$的内容了。特别地，
\[
	\exp(tX)\exp(sX)=\exp(t,X)\exp(s,X)=\exp(t+s,X)=\exp((t+s)X).
\]
就和一般的指数表现得那样。但如果$[X,Y]\neq 0$，一般来说$\exp(X)\exp(Y)\neq \exp(X+Y)$.我们有时候也会通过$e^{X}$来记$\exp(X)$.

\lem \label{exp}我们找一个光滑函数$f:G\to \rr^n$，那么$g(t)=f(xe^{tX})$就是一个$\rr$上的光滑函数，我们来归纳证明他的$n$阶导数为
\[
	\frac{\dd^n}{\dd t^n}g(t)=(X^nf)(x e^{tX}).
\]

\proof $n=0$是显然的，$n=1$需要直接计算验证
\[
	(Xf)(x)=\left\{\frac{\dd}{\dd t}f(x e^{tX})\right\}_{t=0},
\]
这个的计算只要使用链式法则
\[
	\left\{\frac{\dd}{\dd t}f(x e^{tX})\right\}_{t=0}=f_{*x}(e^{tX})_{*0}=f_{*x}X=(Xf)(x).
\]
注意最后一个等式要依赖于$f$是矢量值的，某种程度来说这就是$T\rr^n=\rr^n$的结果。由于矩阵也可以看成在欧氏空间$\rr^{n\times n}$里，所以$f$也可以取值为矩阵。

假设$n=k$是成立的，那么因为$X^{k+1}=X\circ X^k$,
\[
	(X^{k+1}f)(x e^{tX})=(X(X^{k}f))(x e^{tX})=\left\{\frac{\dd}{\dd s}(X^kf)(x e^{(s+t)X})\right\}_{s=0}=\frac{\dd}{\dd t}(X^kf)(x e^{tX})=\frac{\dd^{k+1}}{\dd t^{k+1}}g(t).
\]\qed

\para 为了下面的讨论，我们先将实数值的1-形式拓展到矢量值的1-形式。设$V$是一个矢量空间，对于切矢量场的$V$-值函数$\omega:\Gamma(TM)\to V$被称为一个$V$-值1-形式。如果对任意的光滑切矢量场$X$，我们都有$\omega(X)$是$M$上的$V$-值光滑函数，则$\omega$被称为光滑的。

\para Lie群$G$的切丛$TG$倒是相当简单，因为我们可以定义$(l_{a^{-1}})_*$把$T_aG$始终映射到$T_eG=\lag$来考虑，所以切丛就被平凡化了。与这相关的概念即Maurer-Cartan形式。设$G$是一个Lie群，他的切丛记做$TG$，映射$\omega_G:(g,v)\mapsto (l_{g^{-1}})_*v$被称为Maurer-Cartan形式。可以看到$\omega_G:\Gamma(TG)\to \lag$，因此Maurer-Cartan形式可以看做一个$\lag$值1-形式。且对于任意的$l_h^*$，我们都有
\[
	(l_h^*\omega_G)v=\omega_G((l_h)_*v)=(l_{(hg)^{-1}})_*(l_h)_*v=(l_{(g)^{-1}})_*v=\omega_G(v).
\]
所以Maurer-Cartan形式是左不变的。

\para 现在来看具体的例子，设所有$n\times n$的实（复）矩阵构成的集合为$\mathrm{M}(n,\rr)$（$\mathrm{M}(n,\cc)$），其中$\det A\neq 0$的矩阵按矩阵乘法构成一个群$\mathrm{GL}(n,\rr)$（$\mathrm{GL}(n,\cc)$），我们称为一般线性群，单位元是$I$。由于他可以开嵌入$\rr^{n^2}$内，所以他有自然的光滑流形结构。因此一般线性群是一个Lie群，矩阵群上的微分定义使得我们可以直接计算一般线性群的Lie代数，他的Lie代数为$\mathfrak{gl}(n,\rr)$。在一般线性群$G$上
\[
	(l_g)_{*a}v=\frac{1}{t}(l_g(a+tv)-l_g(a))
	=\frac{1}{t}(l_g(tv))=l_g(v)=gv.
\]
其中$v\in T_aG$.

所以一般线性群上面的Maurer-Cartan形式即为$\omega_G(v)=l_{g^{-1}}(v)=g^{-1}v$，其中$g$和$v$都是矩阵，矩阵乘矩阵还是矩阵，所以Lie代数$\mathfrak{gl}(n,\rr)$也是矩阵的形式。设$\dd g=(\dd x_{ij})$，那么$v$就可以写成$\dd g(v)$，因为$\dd x_{ij}(v)=v_{ij}$，则$\omega_G=g^{-1}\dd g$.

由于$\mathrm{GL}(n,\rr)$的微分结构是熟知的，我们可以直接计算其Lie代数$\mathfrak{gl}(n,\rr)$上的交换子形式。设$A\in\mathfrak{gl}(n,\rr)$而$g\in\mathrm{GL}(n,\rr)$，容易验证$A_g=gA$是左不变矢量场，因为$(l_h)_{*}A_g=(l_h)_{*}gA=hgA=A_{hg}$.

记$g=(x_{ij})$，考虑与$A=(a_{ij})$和$B=(b_{ij})$相关的左不变矢量场为
\[
A_g=\sum_{i,j,k}x_{ij}a_{jk}\partial_{ik},\quad B_g=\sum_{i,j,k}x_{ij}b_{jk}\partial_{ik},
\]
于是
\[
[A_g,B_g]=\left[\sum_{i,j,k}x_{ij}a_{jk}\partial_{ik},\sum_{i,j,k}x_{ij}b_{jk}\partial_{ik}\right]=\sum_{i,k}\left(\sum_{j}x_{ij}\sum_{r}(a_{jr}b_{rk}-b_{jr}a_{rk})\right)\partial_{ik},
\]
或者$[A_g,B_g]=(AB-BA)_g$，所以$\mathfrak{gl}(n,\rr)$上的对易子为$[A,B]=AB-BA$，其中的乘法就是矩阵乘法。

\para 对于$A\in\mathfrak{gl}(n,\rr)$，指数映射有如下级数展开
\[
	e^A=1+\sum_{n=1}^\infty \frac{A^n}{n!}=\sum_{n=0}^\infty \frac{A^n}{n!},
\]
对于任意的矩阵$A$都是收敛的。可以看到其完全类似于实数值指数函数的展开$e^x=\sum_{n=0}^\infty x^n/n!$

\proof 由\lemref{exp}，对一般的Lie群$G$和光滑函数$f:G\to \rr^n$，使用Taylor公式
\[
	f(xe^{tX})=\sum_{k=0}^n\frac{(tX)^{k}}{k!}f(x)+O(t^{n+1}),
\]
如果可以展开无数项，那么
\[
	f(xe^{tX})=\sum_{k=0}^\infty\frac{(tX)^{k}}{k!}f(x).
\]

现在取$f(A)=A$, $x=I$和$t=0$就可以了。至于收敛性，因为对于任意一个矩阵，$A$的范数都是有界的，那么$e^A$就被$A$的范数的级数控制，因此收敛。\qed

当然可以用其他的方式猜出这个关系，我们考虑$e^{tA}$,将其在$t=0$附近展开，有$e^{tA}=I+tA+O(t^2)$,然后对于任意的正整数$n$和固定的$t$我们有
\[
	e^{tA}=\left(e^{tA/n}\right)^n=\left(I+\frac{t}{n}A+O\left(\frac{1}{n^2}\right)\right)^n,
\]
然后令$n\to\infty$，就有$e^{tA}=\lim_{n\to\infty}\left(I+\frac{t}{n}A\right)^n$.使用二项式展开，就可以得到其级数展开
\[
	e^{tA}=1+\sum_{n=1}^\infty \frac{(tA)^n}{n!}=\sum_{n=0}^\infty \frac{(tA)^n}{n!},
\]
最后$t=1$即可。

上面的过程可能不怎么严谨，在矩阵的情况下，直接用级数定义指数映射反而可能更加简单。

\para 设$\mathrm{M}(n,k)$是域$k$上的$n\times n$矩阵全体构成的集合，则以下矩阵构成一般线性群的子群：

\no{1} 特殊线性群：$\mathrm{SL}(n,\rr)=\{A\in \mathrm{M}(n,\rr)|\det A=1\};$

\no{2} 正交群：$\mathrm{O}(n) = \{ Q \in \mathrm{M}(n,\rr) \mid Q^T Q = Q Q^T = I \};$

\no{3} 酉群：$\mathrm{U}(n) = \{ Q \in \mathrm{M}(n,\cc) \mid Q^\dag Q = Q Q^\dag = I \};$

\no{4} 特殊正交群：$\mathrm{SO}(n) =\{ Q \in \mathrm{O}(n) \mid \det Q=1 \};$

\no{5} 特殊酉群：$\mathrm{SU}(n) =\{ Q \in \mathrm{U}(n) \mid \det Q=1 \};$

我们来考虑最简单的一个群$\mathrm{SO}(2)$，他的群元素由矩阵
\[
	\begin{pmatrix}
	\cos \theta&-\sin \theta\\
	\sin \theta&\cos \theta\\
	\end{pmatrix}
\]
构成。这是一个Abel群，而且可以注意到，他同构于群$\mathrm{S}^1=\{e^{i\theta}:\theta\in\rr\}$，这是一个圆周。

\pro 对于矩阵群构成的空间，我们可以使用Heine-Borel定理断言有界闭子群是紧的。所以正交群是紧的，但是一般线性群不是紧的。

但是对于$\mathrm{GL}(n,\rr)$的子群来说，正交群就是极大的紧子群了。

\pro 一般线性群$\mathrm{GL}(n,\rr)$的子群$G$如果是紧的，那么存在可逆矩阵$P$使得$PGP^{-1}\subset \mathrm{O}(n)$.

\proof 设$A\in G$，则序列$A,A^2,\cdots,A^n,\cdots$都在$G$里面。如果$|\det A|>1$，那么$|\det A^n|=|\det A|^n$就可以任意大，和紧性对应的有界性相悖。如果$|\det A|<1$，那么由$G$的紧性，其$A^n$这个序列收敛到$G$内，但$|\det A^n|=|\det A|^n$却又小于任意的正数，所以$A$不可逆但在$G$内，则和$G$作为一般线性群的子群相悖。所以$|\det A|=1$.

现在只考虑$\det A=1$，这就是特殊线性群的情况。然后还设$\mathrm{SO}(3)$在我们的子群里。由于我们总可以将特殊线性群的元素唯一分解为$A=RP$，其中$R\in \mathrm{SO}(3)$，而$P$是正定对称矩阵，且$\det P=1$。由于正定对称一定可以对角化，适当选择基，我们使得$P$就是对角的，所以$\det P=\lambda_1\cdots\lambda_n=1$.

那么$P=R^{-1}A$，由于$R$在我们的群内，那么$R^{-1}$也是，因此$P$也是。如果存在一个$|\lambda_i|>1$，不妨假设就是$\lambda_1$，此时$P^{k}=\mathrm{diag}(\lambda_1^k,\cdots,\lambda_n^k)$中的$|\lambda_1|^k$会比任意正数大，这和紧性相悖。所以所有的$|\lambda_i|=1$，但是由于是正定的，所以$P=I$.因此$A=R\in\mathrm{SO}(3)$.

对于$\det A=-1$的情况类似，对于共轭，也是显然的。 \qed

现在我们来求这个极大的紧子群$\mathrm{O}(n)$的Lie代数，因为Maurer-Cartan形式取$\lag$值，所以我们只要整理出Maurer-Cartan形式就可以了。对恒等式$AA^T=I$求导有$\dd A A^T+A(\dd A)^T=0$，或者
\[
	A^{-1}\dd A+(A^{-1}\dd A)^T=0,
\]
$A^{-1}\dd A$就是Lie代数。$\mathrm{O}(n)$的Lie代数就是满足方程$B+B^T=0$的矩阵，换而言之，反对称矩阵。

此外，由矩阵恒等式，$AA^{-1}=I$，对其求导我们有$0=\dd A A^{-1}+A\dd(A^{-1})$，所以
\[
	\dd(A^{-1})=-A^{-1}(\dd A) A^{-1}.
\]
如果$A(t):\rr \to \mathrm{GL}(n,\rr)$是一个单参子群，那么有类似的
\[
	(A^{-1}(t))'=-A^{-1}(t)A'(t) A^{-1}(t).
\]
以上就是微积分里面$(1/x)'=-1/x^2$的矩阵对应。

\section{Basic Representation Theory}

上节谈了Lie群的“内部线性化”，即Lie代数的内容。这节我们来谈论群表示，他使得我们可以把群进行“外部线性化”，粗略地来说就是我们把群元素看做了一个线性变换。

\para 令$V$是一个域$k$（后面我们只会考虑$\rr$和$\cc$的情况）上的有限维矢量空间，群$G$的一个表示$(\pi, V)$指存在这样的一个群同态$\pi:G\rightarrow \mathrm{Gl}(V)$，使得
\[
	\pi(g)\pi(g')=\pi(gg'),\quad \pi(g^{-1})=\pi(g)^{-1},\quad \pi(e_G)=e_{\mathrm{Gl}(V)}
\]
成立。表示$(\pi, V)$的维度被定义为$V$的维度。

如果没什么会混淆的话，就直接略去$\pi$，写$gx$来表达$\pi(g)x$，当然还有用$Gx$来表达$\pi{G}x=\{\pi(g)x:g\in G\}$。

如果$\pi$是一个单同态，那么我们称这个表示为忠实表示。

\para 同一个群$G$的两个表示$(\pi_1,V_1)$和$(\pi_2,V_2)$可以构造出新的表示：

\no{1} 直和：$(\pi_1\oplus \pi_2,V_1\oplus V_2)$即满足
\[
	(\pi_1\oplus \pi_2)(g)(x,y)=(\pi_1(g)x,\pi_2(g)y).
\]
或者简单地写作$g(x,y)=(gx,gy)$.

\no{2} 直积：$(\pi_1\otimes \pi_2,V_1\otimes V_2)$即满足
\[
	(\pi_1\otimes \pi_2)(g)(x\otimes y)=(\pi_1(g)x)\otimes (\pi_2(g)y).
\]
或者简单地写作$g(x\otimes y)=(gx)\otimes(gy)$.

\para 设$G$是一个群，$(\pi,V)$是他的一个表示，$W\subset V$是一个子空间，如果$\pi(G)W\subset W$则$W$称为不变子空间。显然，$\{0\}$和$V$是两个不变子空间，略去这两个平凡不变子空间，如果没有其他不变子空间了，则$V$被称为是不可约的，此时表示被称为不可约表示。

\para 如果一个表示能被分解成几个不可约表示的直和，则称该表示为完全可约的。

下面的一系列定义涉及表示的等价，当然还有很重要的Schur引理。

\para 设$G$有两个表示$(\pi_1,V_1)$和$(\pi_2,V_2)$，如果存在线性映射$T:V_1\to V_2$，对任意的$g\in G$都满足$\pi_2(g)\circ T=T\circ \pi_1(g)$. 这样的$T$被称为缠结映射。当缠结映射是同构的时候，两个表示被称为是等价的。显然，这是一个等价关系。自反对称显然，而传递性自然来自两个同构复合还是同构。

\lem 如果$\pi_1$和$\pi_2$之间存在缠结映射$T$，那么$\ker T$是$\pi_1$的不变子空间，而$\im T$是$\pi_2$的不变子空间。

\proof 因为$T(\pi_1(g)x)=\pi_2(g)Tx$对于任何$x$使得$Tx=0$的，都有$\pi_1(g)x$使得$T(\pi_1(g)x)=0$，所以前半句话证明完了。对于$\im T$中的元素$y$可以找到原象$x$，由于$\pi_2(g)y=\pi_2(g)Tx=T(\pi_1(g)x)$，则$\pi_2(g)y$也在$\im T$中，后半句话证完。\qed

\lem 相当有名的Schur引理：如果$(\pi_1,V_1)$和$(\pi_2,V_2)$是不等价的不可约表示，若存在缠结映射$T$，则$T=0$.换句话说，不等价的表示没有非平凡的缠结映射。

\proof 如果两个表示不等价，则$T$不是双射，所以$\ker T\neq \{0\}$，而他是不变子空间，由不可约性，则$\ker T= V_2$，同理$\im  T= \{0\}$，这就是说$T=0$。\qed

\para 反之，在复表示情况下，我们考虑不可约表示$(\pi_1,V_1)=(\pi_2,V_2)$的情况下。此时如果存在一个非平凡的双的缠结映射$T\neq I$使得$T\circ \pi(g)=\pi(g)\circ T$.

在复数域上，$T$一定存在一个本征值$\lambda$，令$E_\lambda$是$\lambda$的本征空间，任取$v\in E_\lambda$，我们有$T(\pi(g)(v))=\pi(g)\circ T(v)=\lambda\pi(g)(v)$，所以$\pi(G)E_\lambda\subset E_\lambda$，由$\pi$的不可约性，所以他要么是零空间，要么是全空间。而本征值的存在性说明了零空间不可能，所以本征空间就是全空间，这也就是说$T=\lambda I$.

\para 如果我们遇到的群是Abel群，那么他的不可约群表示也是可交换的，同时其本身就构成了一个缠结映射，即$T=\pi(g)$对任意的$h$成立$T\circ \pi(h)=\pi(h)\circ T$，所以通过上面的定理我们就可以知道，$\pi(g)=T=\lambda I$。

如果$V$是大于$1$维的，那么任意的$V$的子空间都是$\pi$的不变子空间，但不可约性否决了这点，所以我们得到了：凡Abel群的不可约复表示都是一维的。

\para 如果$(\star,\star)$是$V$上的一个内积，如果对任意的$g\in G$,$u,v\in V$有$(u,v)=(gu,gv)$，则我们称呼这个表示为幺正表示，幺正表示也可以写作$\pi(g)^{-1}=\pi(g)^\dag$。对于有限群我们总可以找到幺正表示，因为我们可以重新构造内积
\[
	(u,v)'=\frac{1}{|G|}\sum_{g\in G}(gu,gv),
\]
那么
\[
	(hu,hv)'=\frac{1}{|G|}\sum_{g\in G}(hgu,hgv)=\frac{1}{|G|}\sum_{hg\in G}(hgu,hgv)=\frac{1}{|G|}\sum_{k\in G}(ku,kv)=(u,v)'.
\]

幺正表示的好处是，一个不变子空间的正交空间也是不变的。对于一个有限维的幺正表示，如果不是完全可约的，那么就分解出一个不变子空间，他是不可约的，然后对这个不变子空间的正交空间，我们又得到了一个可约或不可约的不变子空间，靠着有限归纳（因为有限维），我们就得到了如果群存在一个有限维幺正表示，则这个表示一定是完全可约的。

\theo 结合上面所说的，我们就得到了Maschke定理：有限群的有限维表示总是完全可约的。 

\theo 在局部紧的拓扑群上存在Haar测度$\mu$，他是一个正则的左不变的Borel测度。所谓的左不变就是指对于一个集合$S$，通过左作用$L_g$，我们有$\mu(S)=\mu(L_gS)$，当然还有右作用和右不变的概念。

对于$G$上的可测函数$f$，上述测度满足
\[
	\int_G f(l_h g)\dd \mu(g)=\int_G f(g)\dd \mu(g),
\]
可以从中直接看出左不变的意义。以后我们将$\dd \mu(g)$直接写作$\dd g$.

\para 上面的定理我们不证明，同时也不证明如下命题：如果$G$是紧Lie群，则我们存在双不变（既左不变也右不变）测度$\mu$，且$\mu(G)$有限。

\pro 紧Lie群上存在幺正表示，所以紧Lie群的有限维表示总是完全可约的。 

换而言之，我们可以找到内积$\langle \star,\star\rangle$使得$\langle gx,gy\rangle=\langle x,y\rangle$。假设原本存在内积$\langle \star,\star \rangle$，那么再设$\dd g$是$G$上的Haar测度（因为紧所以存在，而且已经归一化），那么
\[
	\langle x,y\rangle'=\int_G \langle gx,gy \rangle \dd g
\]
就满足了要求。下面我们谈论紧Lie群的表示的时候，总使用幺正表示。

\para 对于Lie群$G$上的复值光滑函数$f$和$g$，我们可以定义内积为
\[
	(f,g)=\int_G f(h)g^*(h)\dd h,
\]
其中$*$代表的是复共轭。

\para 对于矢量空间$V$和$W$，$\Hom(V,W)$也有自然的矢量空间结构，所以如果已知$V$上有群表示$\pi_1$，以及$W$上有群表示$\pi_2$，则对于$A\in \Hom(V,W)$，我们可以定义群表示$(\pi_1^*\otimes\pi_2,\Hom(V,W))$如下
\[
	\pi_1^*\otimes\pi_2(g)A=\pi_2(g)A\pi_1(g)^{-1}.
\]
很容易验证$\pi_1^*\otimes\pi_2(g)\pi_1^*\otimes\pi_2(h)=\pi_1^*\otimes\pi_2(gh)$，所以这是一个群表示。为了省略空间，我们经常也直接记做$gA$.

对每一个群元$g$，表示诱导了映射$g:A\mapsto gA$，现在如果$A$是该映射的不动点$gA=A$，则有$A\pi_1(g)=\pi_2(g)A$。如果对每一个$g$，$A$都是其不动点，那么我们就称$A$是表示$\pi_1^*\otimes\pi_2$的不动点。那么对于群表示$(\pi_1,V)$和$(\pi_2,W)$，$A$就是一个缠结映射。

\para 利用Schur引理，假若$\pi_1$, $\pi_2$都是不可约的且不等价的，则群表示$(\pi_1^*\otimes\pi_2,\Hom(V,W))$的不动点集平凡（即只有$A=0$这一个不动点）。

假如$\pi$, $\rho$都是不可约的且不等价的，现在我们考虑线性映射$A\in \Hom(V,W)$在紧Lie群上的平均\footnote{在有限群上也有平均，所以下面一套对有限群也成立。}$\bar{A}=\int_G \pi^*\otimes\rho(g)A \dd g$，显然$\bar{A}$是一个不动点，因此由Schur引理，
\[
	\bar{A}=\int_G \rho(g)A\pi(g)^{-1}\dd g=0
\]
对任意的线性映射$A\in \Hom(V,W)$都成立。

同样，如果$\pi$, $\rho$等价，此时不妨就直接记$\pi=\rho$.因为$\bar{A}$是一个缠结映射，那么由Schur引理，$\bar{A}=\lambda_{\bar{A}} I$，所以
\[
	\int_G \pi(g)A\pi(g)^{-1}\dd g=\lambda_{\bar{A}} I
\]
对任意的线性映射$A\in \Hom(V,V)$都成立，但是由于$\lambda_{\bar{A}}$并不已知，所以这公式用着不是很方便。为了求出$\lambda_{\bar{A}}$，两边求迹，就有$\tr(A)=\lambda_{\bar{A}} \dim V$，即$\lambda_{\bar{A}}=\tr(A)/\dim V$，所以我们也可以将上式写作更实用的形式
\[
	\bar{A}=\int_G \pi(g)A\pi(g)^{-1}\dd g=\frac{\tr(A)}{\dim V}I.
\]

\para 现在，为了做一点小小的计算，我们将固定矢量空间的基，此时任意的线性算子都可以看做矩阵。记$E_{ij}$为只在$(a,b)$位置为1，其他位置为0的矩阵。很容易可以计算得到$E_{ij}AE_{kl}=A_{jk}E_{il}$.现在对
\[
	\bar{A}=\int_G \rho(g)A\pi(g)^{-1}\dd g
\]
左乘$E_{ij}$，右乘$E_{kl}$，并令$A=E_{ab}$，可以得到
\[
	\int_G E_{ij}\rho(g)E_{ab}\pi(g)^{-1}E_{kl}\dd g=\int_G \rho(g)_{ja}E_{ib}\pi(g)^{-1}E_{kl}\dd g=\int_G (\rho(g))_{ja}\left(\pi(g)^{-1}\right)_{bk}E_{il}\dd g,
\]
由于$\pi$是幺正表示，所以$\left(\pi(g)^{-1}\right)_{bk}=\left(\pi(g)^{\dag}\right)_{bk}=\pi(g)_{kb}^*$，并记$\pi_{ia}:g\to \pi(g)_{ia}$为分量函数，则利用复函数内积的写法，上式可以写作
\[
	E_{ij}\overline{E_{ab}}E_{kl}=\left(\rho_{ja},\pi_{kb}\right)E_{il}.
\]

\para 设$\rho$和$\pi$都是不可约的，对于$\rho$和$\pi$不等价的情况，我们有$\overline{E_{ab}}=0$，所以$\left(\rho_{ja},\pi_{kb}\right)=0$.类似地，对于$\rho=\pi$的情况，我们有$\overline{E_{ab}}=\tr(E_{ab})I/\dim V=\delta_{ab}I/\dim V$，所以
\[
	\left(\pi_{ja},\pi_{kb}\right)E_{il}=E_{ij}\overline{E_{ab}}E_{kl}=\frac{\delta_{ab}}{\dim V}E_{ij}IE_{kl}=\frac{\delta_{ab}\delta_{jk}}{\dim V}E_{il},
\]
或者
\[
	\left(\pi_{ja},\pi_{kb}\right)=\frac{\delta_{ab}\delta_{jk}}{\dim V}.
\]

\para 令$\phi:G\to \mathrm{GL}(V)$是一个$G$的复表示，那么复值函数$\chi_\phi:G\xrightarrow{\phi}\mathrm{GL}(V)\xrightarrow{\tr}\cc:g\mapsto \tr(\phi(g))$被称为$\phi$的特征标。

对于紧Lie群的不可约幺正表示，我们有
\[
(\chi_\pi, \chi_\pi)=\sum_{i,j}(\pi_{ii},\pi_{jj})=\sum_{i,j}\frac{\delta_{ij}^2}{\dim V}=\sum_{i}\frac{1}{\dim V}=1,
\]
对于两个不可约的不等价表示，我们有$(\chi_\pi, \chi_\rho)=0$.

令$\hat{G}$是紧Lie群$G$的复不可约表示的等价类，那么由于是紧Lie群，有限维表示必然是完全可约的，就是说任何一个有限维表示能写作$\rho=\sum_{\pi\in\hat{G}}m(\rho,\pi)\pi$，其中$m(\rho,\pi)$是乘数，是一个自然数，就是说分解出来的等价的$\pi$各数。直接计算就可以得到$m(\rho,\pi)=(\chi_\rho,\chi_\pi)$,以及
\[
	(\chi_{\rho_1},\chi_{\rho_2})=\sum_{\pi\in\hat{G}}m(\rho_1,\pi)m(\rho_2,\pi).
\]

前面说过，紧Lie群的一个不可约的复有限维表示$\pi$满足$(\chi_\pi, \chi_\pi)=1$，反过来，如果$(\chi_\pi, \chi_\pi)=1$，则$(\chi_{\pi},\chi_{\pi})=\sum_{\rho\in\hat{G}}m(\rho,\pi)^2=1$，因此存在一个$\rho\in\hat{G}$使得$m(\rho,\pi)=1$,而其他的$\pi\in\hat{G}$都有$m(\rho,\psi)=0$.这样我们就得到了：

\para 一个复有限维表示$\pi$是不可约的当且仅当$(\chi_{\pi},\chi_{\pi})=1$.

\pro 如果$G$是一个紧Lie群，那么两个表示$\pi_1$, $\pi_2$等价当且仅当$\chi_{\pi_1}=\chi_{\pi_2}$.

实际上，假若$\pi_1$和$\pi_2$等价，那么存在$A$使得
$A\pi_1(g)=\pi_2(g)A$，于是$\tr(\pi_1(g))=\tr(A^{-1}\pi_2(g)A)=\tr(\pi_2(g))$.反过来，如果两个表示$\pi_1$, $\pi_2$特征标相等，则$	m(\pi_1,\pi)=(\chi_{\pi_1},\chi_\pi)=(\chi_{\pi_2},\chi_\pi)=m(\pi_2,\pi)$，对任意的$\pi\in\hat{G}$都成立，因此$\pi_1$, $\pi_2$等价。

\section{Adjoint Representation}

这节继续表示，我们这里感兴趣的是表示是一种矢量空间为$\lag$的表示。这需要从伴随作用开始。先说几个记号，设$l_g:h\mapsto gh$以及$r_g:h\mapsto hg$分别是左平移与右平移，他们都是群的自同构。

\para 设$\lag$是一个Lie代数，那么不难看出$\lag$的自同构群
\[\mathrm{Aut}_{\mathrm{Lie}}(\lag)=\{T\in \mathrm{GL}(\lag)\,:\,T[u,v]=[Tu,Tv],\,\forall u,\,v\in\lag\}\]
构成一个Lie群，他的Lie代数是
\[\mathfrak{gl}_{\mathrm{Lie}}(\lag)=\{T\in \mathfrak{gl}(\lag)\,:\,T[u,v]=[Tu,v]+[u,Tv],\,\forall u,\,v\in\lag\}.\]
由于$[X,*]:Y\mapsto [X,Y]\in \lag$，且根据Jacobi恒等式，我们可以得知$[X,*]\in \mathfrak{gl}_{\mathrm{Lie}}(\lag)$.

\para 设$G$是一个Lie群，他的Lie代数是$\lag$。Lie代数的伴随来自于Lie群的伴随$\mathbf{Ad}(g):h\mapsto ghg^{-1}$或者$\mathbf{Ad}(g)=r_{g^{-1}}\circ l_g=l_g\circ r_{g^{-1}}$在单位元上的导数$\mathrm{Ad}_g=\mathbf{Ad}(g)_{*e}:T_eG\to T_eG$，但注意到Lie代数$\lag$就是Lie群在单位元的切空间$T_eG$，所以$\mathrm{Ad}_g:\lag\to \lag$。

因为$\mathbf{Ad}(g)$是Lie群的一个自同构，所以$\mathrm{Ad}_g:\lag\to\lag$是线性空间的同构，即$\mathrm{Ad}_g\in \mathrm{GL}(\lag)$.

一般而言，我们也可以通过左不变矢量场来描述Lie代数，这时候最好把$\mathrm{Ad}_g$理解成$(l_g)_*\circ (r_{g^{-1}})_*$，此时我们有如下断言：

\para 如果$X$是$G$上的左不变矢量场，那么$\mathrm{Ad}_gX$对于任意$g\in G$也是左不变矢量场。

注意到左作用和右作用是可交换的，因此他们的导数也是可以交换的，那么
\[
	(l_h)_*(\mathrm{Ad}_gX)=(l_h)_*\circ (l_g)_*\circ (r_{g^{-1}})_*(X)=(r_{g^{-1}})_*(X)=(r_{g^{-1}})_*\circ (l_g)_*(X)=\mathrm{Ad}_gX.
\]

\para 实际上$\mathrm{Ad}_g$还是Lie代数$\lag$的一个自同构。线性空间同构已经是清楚的了，下面只要证明他是Lie代数同态即可，为此只要检验$\mathrm{Ad}_g([X,Y])=[\mathrm{Ad}_gX,\mathrm{Ad}_gY]$，其中$X$和$Y$都是左不变矢量场。

由于$\mathrm{Ad}_g=(l_g)_*\circ (r_{g^{-1}})_*$，且$l_g$与$r_{g^{-1}}$作为Lie群的自同构，有$(l_g)_*[X,Y]=[(l_g)_*X,(l_g)_*Y]$和$r_{g^{-1}}[X,Y]=[r_{g^{-1}}X,r_{g^{-1}}Y]$成立，于是$\mathrm{Ad}_g([X,Y])=[\mathrm{Ad}_gX,\mathrm{Ad}_gY]$自然得证。

到目前为止，我们看到$\mathrm{Ad}_g\in \mathrm{Aut}_{\mathrm{Lie}}(\lag)$，所以我们可以构造映射$\mathrm{Ad}:g\mapsto \mathrm{Ad}_g$.

\para 可以检验$\mathrm{Ad}:G\to \mathrm{Aut}(\lag)$是一个Lie群同态，称为Lie群的伴随表示。

同态来自于$\mathrm{Ad}_g\circ \mathrm{Ad}_h=(l_g)_*\circ (r_{g^{-1}})_*\circ (l_h)_*\circ (r_{h^{-1}})_*=(l_g)_*\circ (l_h)_*\circ (r_{g^{-1}})_*\circ (r_{h^{-1}})_*=(l_{gh})_*\circ (r_{(hg)^{-1}})_*=\mathrm{Ad}_{gh}$.

% 第三个设$v\in T_hG$,因此$(r_g)_*v\in T_{hg}G$，于是
% \[
% 	(r_g)^*\omega_G(v)=\omega_G((r_g)_*v)=(l_{{hg}^{-1}})_*(r_g)_*
% 	=(l_{{g}^{-1}})_*(r_g)_*(l_{{h}^{-1}})_*v=\mathrm{Ad}(g^{-1})\omega_G.
% \]

\para 令$G$的Lie代数为$\lag$，则$\mathrm{Ad}:G\to \mathrm{Aut}_{\mathrm{Lie}}(\lag)$在$e$的导数$\ad=\mathrm{Ad}_{*e}:\lag\to \mathfrak{gl}_{\mathrm{Lie}}(\lag)$就满足$\ad(X)Y=[X,Y]$.

因为$\mathrm{Ad}$是$G$上矢量值的函数，证明就是很直接地要去计算
\[
	\ad(X)Y=\left.\frac{\dd}{\dd t}\right|_{t=0}\mathrm{Ad}_{\exp(tX)}Y,
\]
找一个$G$上的光滑函数$f$，我们计算其单位元处的导数，注意到
\[
	Yf=\left.\frac{\dd}{\dd u}\right|_{u=0}f(\exp(uY)),
\]
以及$(\mathrm{Ad}_{g}Y)f=Y(f\circ l_g\circ r_{g^{-1}})$，所以
\[
	\ad(X)Yf=\left.\frac{\dd}{\dd t}\right|_{t=0}(\mathrm{Ad}_{\exp(tX)}Y)f=\left.\frac{\dd}{\dd t}\frac{\dd}{\dd u}\right|_{u=t=0}f\bigl(\exp(tX)\exp(uY)\exp(-tX)\bigr),
\]
注意到对$t$求导的时候，可以利用多元实函数$F(t_1,t_2)$的求导等式
\[
	\left.\frac{\dd}{\dd t}\right|_{t=0}F(t,t)=\frac{\partial F}{\partial t_1}(0,0)+\frac{\partial F}{\partial t_2}(0,0),
\]
所以我们得到了
\[
\begin{split}
	&\left.\frac{\dd}{\dd t}\frac{\dd}{\dd u}\right|_{u=t=0}f\bigl(\exp(tX)\exp(uY)\exp(-tX)\bigr)\\
	=&\left.\frac{\dd}{\dd t_1}\frac{\dd}{\dd u}\right|_{u=t_1=0}f\bigl(\exp(t_1X)\exp(uY)\bigr)-\left.\frac{\dd}{\dd t_2}\frac{\dd}{\dd u}\right|_{u=t_2=0}f\bigl(\exp(uY)\exp(t_2X)\bigr)\\
	=&(XY-YX)f(e),
\end{split}
\]
所以$\ad(X)Y=[X,Y]$.

如果还记得Lie括号是曾经在Jacobi恒等式那边指出的导子，现在就可以看到，这确确实实就是一个导数，是伴随表示的导数。

\para 对于一般线性群，前面已经计算过了$(l_g)_*=l_g$，那么同样$(r_g)_*=r_g$，所以
\[
	\mathrm{Ad}_g=(l_g)_*(r_{g^{-1}})_*=l_gr_{g^{-1}}.
\]
那么
\[
	\mathrm{Ad}_g(v)=(l_g)_*(r_{g^{-1}})_*v=l_gr_{g^{-1}}v=gvg^{-1}.
\]
我们现在求他的Lie代数，考虑$u,v\in \lag$，我们令$u(t)$是一个以$u$为初速度的单参子群，那么我们有
\[
	\frac{\dd}{\dd t}\bigl(\mathrm{Ad}_{u(t)}(v)\bigr)=u'(t)vu^{-1}(t)+u(t)v(u^{-1}(t))'=u'(t)vu^{-1}(t)-u(t)vu^{-1}(t)u'(t)u^{-1}(t).
\]
然后令$t=0$，那么$u(0)=u^{-1}(0)=I$，而$u'(0)=u$，那么就得到了单位元处的切矢量，也就是Lie代数$\ad(u)v=uv-vu=[u,v]$.

类似的手段譬如对$T(t)[u,v]=[T(t)u,T(t)v]$求个导，然后在$t=0$处的值为
\[
	T'(0)[u,v]=[T'(0)u,T(0)v]+[T(0)u,T'(0)v],
\]
注意到$T(0)$是恒等变换，而$T'(0)$就是我们需要的Lie代数$B$，他需要满足的关系就是
\[
	B[u,v]=[Bu,v]+[u,Bv],
\]
其显然是Lie代数上面的一个导子。

\section{Morphisms of Lie Group}

Lie群很容易构成一个范畴，两个Lie群的态射只要定义成光滑的群同态就好了。比如对一般线性群而言，行列式就是一个显然的Lie群同态。这样子做之后，Lie群既是光滑流形范畴的子范畴，也是群范畴的子范畴。

Lie群因为本身就是一个群，所以他的很多整体性质都来自于单位元附近。对于拓扑性质，由于左乘是一个同胚，所以如果$U$是一个开集，那么$gU=\{gh:h\in U\}$也是一个开集。因为Lie群也是拓扑群，所以附录中关于拓扑群的结论都可以用到这里。

\para 设$\varphi:G\to H$是一个Lie群同态，因为$\varphi\circ l_g=l_{\varphi(g)}\circ \varphi$，所以在点$e$的切映射满足$\varphi_{*g}\circ (l_g)_{*e}=(l_{\varphi(g)})_{*e}\circ \varphi_{*e}$，因为左移是同胚，所以$\rank_e \varphi=\rank_g \varphi$.

上面意味着Lie群同态的秩都是常数，此时我们可以对$\ker \varphi=\varphi^{-1}(e)$利用\theoref{ranktheo}，因为他一定非空，所以$\ker \varphi$是$G$的一个正则子流形，维度等于$\dim G-\rank \varphi$.

\para 因此单的Lie群同态必定为浸入，Lie群同构必为同胚，其逆也光滑。

\para 设$\varphi:H\to G$是Lie群同态，如果$\varphi$是单的，则$H$被称为$G$的Lie子群，如果$\varphi$是嵌入，则$H$被称为$G$的闭Lie子群。显然，上面谈论的Lie群同态的核是一个闭Lie子群。

闭Lie子群作为集合是闭集，这里就略去证明了。

\para 如果$\varphi:G\to H$是Lie群同态，且$\varphi_{*e}$是满射，由于Lie群同态常秩，所以$\varphi_{*g}$在每一个$g$上都是满射。由反函数定理，他在每一个局部都可以写作投影，投影将开集映射成开集，所以此时$\varphi$也将开集映射到开集，即$\varphi$是一个开映射，

特别地，如果$H$还是连通的，那么因为$\varphi$是一个开映射，所以存在一个$e_H$的邻域$V\subset H$使得$V\subset \varphi(H)$，那么$H=\bigcup_{n\geq 1}V^n\subset \varphi(G)$，因此$\varphi$就是一个满射。所以，对Lie群而言，局部满就可以说明整体满。

\para \label{covering_space}设$M$是底空间为$B$的一个纤维丛，他的纤维被赋予离散拓扑，此时，$M$被称为$B$的一个覆叠空间，投影$\pi$现在被称为覆叠映射。一般来说，我们要求覆叠空间是连通的，如果覆叠空间还是单连通的，则被称为万有覆叠空间。关于覆叠空间的更多内容，可以参看附录。

很容易看到，Lie群的万有覆叠空间有很自然的Lie群结构。附录中已经对拓扑群证明了这一点，有必要的话，利用一些附录中的技术性引理，我们就得到了光滑性，当然也就得到了Lie群的结论。

\para 一个连通Lie群$G$，记$G'$为其万有覆叠空间，覆叠映射为$\pi:G'\to G$.对于任意的选择$e'\in \pi^{-1}(e)$，总有唯一的$G'$上的Lie群结构使得$e'$是单位元且$\pi$是群同态。

\section{Relation between Lie Group and Lie Algebra}

下面陈述Lie群和Lie代数的联系。

\para 设$H$是$G$的Lie子群，那么$\mathfrak{h}$是$\lag$的Lie子代数。

下面这个定理来自Ado，就像流形中的Whitney嵌入定理一样，告诉我们，对于有限维Lie代数，其实我们只需要考虑$\mathfrak{gl}(n,\rr)$的子代数就可以了。（记得Arnold用Whitney嵌入定理来说“根本没有抽象的流形”。）

\theo 任何$\rr$上的有限维Lie代数总可以同构于$\mathfrak{gl}(n,\rr)$的一个子代数，$n$为一个足够大的整数。

考虑了子代数，现在来看看两个Lie群和Lie代数的联系。

\para 设$\varphi:G_1\to G_2$是Lie群间的群同态（同构），则其诱导了Lie代数间的同态（同构）$\varphi_{*e}:\lag_1\to \lag_2$.

上面对于微分同胚我们已经证明了$\varphi_{*e}[u,v]=[\varphi_{*e}u,\varphi_{*e}v]$，但Lie群之间的群同态使得我们可以做得更好。

令$u$, $v\in\lag_1$，那么我们拓展到$G_1$上的对应的左不变矢量场$X$, $Y$上。因为$\varphi$是一个群同态，故$\varphi\circ l_g=l_{\varphi(g)}\circ \varphi$.使用这个关系，
\[
	\varphi_{*}(X_g)=\varphi_{*}((l_g)_*u)=(l_{\varphi(g)})_*(\varphi_{*}(u))=(\varphi_{*}X)_{\varphi(g)}.
\]
设$f$是$G_2$上任意的可微实函数，那么
\[
\varphi_{*}(X_g)f=X_g(f\circ \varphi),
\]
或者使用$\varphi_{*g}(X_g)=(\varphi_{*}X)_{\varphi(g)}$写作
\[
(\varphi_{*}(X)f)\circ \varphi=X(f\circ \varphi),
\]
同理有$(\varphi_{*}(Y)f)\circ \varphi=Y(f\circ \varphi)$.所以
\[
	\begin{split}
		([\varphi_*(X),\varphi_*(Y)]f)\circ \varphi&=((\varphi_*(X)\circ\varphi_*(Y)-\varphi_*(Y)\circ\varphi_*(X))f)\circ \varphi\\
		&=X((\varphi_*(Y)f)\circ \varphi)-Y((\varphi_*(X)f)\circ \varphi)\\
		&=X(Y(f\circ \varphi))-Y(X(f\circ \varphi))\\
		&=[X,Y](f\circ \varphi).
	\end{split}
\]
这就是说对任意的$g$都有
\[
	\varphi_{*g}([X,Y]_g)=[\varphi_{*g}(X_g),\varphi_{*g}(Y_g)]
\]
特别地$g=e$，则
\[
	\varphi_{*e}[u,v]=[\varphi_{*e}u,\varphi_{*e}v].
\]

\para 由于Lie群的表示即一个Lie群同态$G\to \mathrm{GL}(V)$，那么自然我们就有了Lie代数的表示的概念。令$\lag$是一个Lie代数，那么他的表示$(\phi,V)$就是一个映射$\phi:\lag\to\mathfrak{gl}(V)$.

一个Lie群的表示$(\pi,V)$引出他的Lie上面的一个表示如下：
\[
	\pi_*(X)=\left.\frac{\dd}{\dd t}\pi\bigl(\exp(tX)\bigr)\right|_{t=0},
\]
或者写作$\pi(\exp(tX))=\exp(\pi_*(X))$.

对两个Lie群的表示的直积求导，就得到了Lie代数表示的直积形式应该满足：
\[
	\left.\frac{\dd}{\dd t}(\pi(g)\otimes \eta(g))\right|_{t=0}=\pi_*(g)\otimes I+I\otimes \eta_*(g)=(\pi_*\otimes I+I\otimes \eta_*)(g),
\]
我们就将其作为Lie代数表示直积的定义。类似的还有直和$(\pi\oplus \eta)_*=\pi_*\oplus \eta_*$，这可以看成Lie代数表示的直和的定义。

\para 现有Lie代数$\lag$的表示$(\pi,V)$，如果存在$V$的一个子空间$W$使得$\pi(X)(W)\subset W$对任意$X\in \lag$成立，则$(\pi,W)$构成了$\lag$的一个新的表示，被称为$(\pi,V)$的子表示。如果表示$(\pi,V)$没有非平凡的子表示，则称呼该表示为不可约表示。如果一个表示，能分解成诸不可约表示的直和，则称这个表示是完全分解的。

\pro 因为Lie群表示可以诱导一个Lie代数表示，在$\exp:\lag\to G$是满射的假设下，我们断言：$\pi$是不可约的当且仅当$\pi_*$是不可约的；$\pi$是完全可约的当且仅当$\pi_*$是完全可约的；两个$\pi$和$\eta$是等价的当且仅当$\pi_*$和$\eta_*$是等价的。

上面基本都是从Lie群去得到Lie代数，而且是唯一确定的。那么反过来，我们是否可以从Lie代数得到Lie群，如果可以得到，又能确定到哪种程度？这些内容是下面两个定理的内容。

\para 设$G$是Lie群，而$G'$是他的万有覆叠空间，则$G$和$G'$的Lie代数同构。

从上一节，我们知道$G'$有着自然的Lie群结构，而且从万有覆叠空间的定义来看，$G'$的单位元$e'$的附近同胚于$G$的单位元$e$的附近，那么因为Lie代数是单位元处的切空间，则他们俩的Lie代数自然是同构的。

\pro 我们有一个任意的有限维Lie代数$\lag$，那么在同构意义下有唯一的单连通Lie群$G$，他的Lie代数就是$\lag$.

如果两个Lie群有着相同的有限维Lie代数，我们虽然不能判断他们是同构的，但是我们可以找到他们同构的万有覆叠空间，一个单连通Lie群。

\para 本节的最后，讲一下Lie群的结构方程，我们将Maurer-Cartan形式求一下外微分，可以得到
\[
\dd \omega_G(X,Y)=X(\omega_G(Y))-Y(\omega_G(X))-\omega_G([X,Y]).
\]
假设，$X$和$Y$是左不变矢量场，则$\omega_G(Y)$和$\omega_G(X)$都是常数，那么得到
\[
\dd \omega_G(X,Y)+\omega_G([X,Y])=0.
\]
因为$[X,Y]$在点$e$的值是在$\lag$里面的，所以这一项也等于$\omega_G([X,Y])=[\omega_G(X),\omega_G(Y)]$，最后就得到了Lie群的结构方程
\[
\dd \omega_G(X,Y)+[\omega_G(X),\omega_G(Y)]=0.
\]

由于这个方程是微分过的结果，可以看成是微分方程，他确定了Lie群的局部结构。虽然我们的证明是选取了两个左不变矢量场，但是每一个矢量场在在局部都可以变成左不变矢量场的限制，所以我们的方程总是成立的。如果群是Abel群，那么方程的第二项为0，即$\dd \omega_G=0$.

\section{Lie Algebra}

本节主要在于Lie代数本身的代数结构。

\para 设有一个域$k$上面的矢量空间$V$，他上面赋予了一个反对称的双线性映射$[\star,\star]:V\times V\to V$，且满足Jacobi恒等式
\[
[X,[Y,Z]]+[Y,[Z,X]]+[Z,[X,Y]]=0,
\]
则此时$V$以及上面的双线性映射构成一个$k$-代数，称为Lie代数。$\rr$上的Lie代数被称为实的Lie代数，$\cc$上的Lie代数被称为复的Lie代数。这个代数不是结合的，即不一定满足结合律。

一个古典的例子，$(\rr^3,\times)$构成一个实Lie代数，其中$\times$是矢量的叉乘。

\para 如果对于Lie代数$\lag$的一个子集$\mathfrak{h}$，如果成立$[\mathfrak{h},\mathfrak{h}]\subset \mathfrak{h}$，则$\mathfrak{h}$就被称为Lie代数的子代数。如果子代数$\mathfrak{h}$还满足$[\lag,\mathfrak{h}]\subset \mathfrak{h}$，则称$\mathfrak{h}$是$\lag$的一个{\kaishu 理想}\footnote{可以搜一搜ring和ideal的笑话。}。

一个代数$\lag$显然有两个理想（当然也是子代数），一个是$0$一个是$\lag$，我们称这两个为平凡理想。

% \para 因为Lie代数是矢量空间，所以作为矢量空间，两个Lie代数可以直积，如果有两个Lie代数$\lag_1$和$\lag_2$，我们在$\lag_1\otimes\lag_2$如下定义交换子：
% \[
% 	[a_1\otimes b_1,a_2\otimes b_2]=[a_1,b_1]\otimes [a_2,b_2],
% \]
% 那么很容易看到$\lag_1\otimes\lag_2$也变成了Lie代数，只要检验Jacobi恒等式就可以了。

% 同样，两个Lie代数也可以直和。如果有两个Lie代数$\lag_1$和$\lag_2$，那么直和的$\lag_1\oplus\lag_2$上的交换子写作
% \[
% 	[(X_1,X_2),(Y_1,Y_2)]=\bigl([X_1,Y_1],[X_2,Y_2]\bigr).
% \]

\para 设$\lag_1$是域$k$上的Lie代数，他和Lie代数$\lag_2$间的同态$f$首先是一个$k$-线性映射，其次满足$f([a,b]_1)=[fa,fb]_2$. Lie同构就是当$f$还是一个线性空间同构的时候。

迄今为止，我们都只谈论了实数域上面的Lie代数，当然，我们可以直接拓展到复数域上面去，但是复化的手段也是常用的。复化是所谓的标量扩充或者base change的特例，所以我们直接来谈模（交换环上的双边模）的标量扩充。

\para 关于模的张量基，可以参看附录。如果$M$是$R$-模，$S$是$R$-代数，那么$M_S=S\otimes_R M$就是一个$S$-模，通过$s(t\otimes a)=(st)\otimes a$，我们称这个$S$-模$M_S$为$M$经过标量扩充而来的。

\lem 有以下同构：

\no{1} $M_S\otimes_S N_S\cong (M\otimes_R N)_S$.

\no{2} 设$N$是一个$S$-模，有同构$\Hom_R(M,N)\cong \Hom_S(M_S,N)$

\proof 第一个同构。实际上，$(s_1\otimes_R a,s_2\otimes_R b)\mapsto s_1s_2\otimes_R(a\otimes_R b)$是一个双线性映射，所以他唯一诱导了$\varphi:M_S\otimes_S N_S\to (M\otimes_R N)_S$.

反过来，映射$(s,a\otimes_R b)\mapsto (s\otimes_R a)\otimes_S (1\otimes_R b)=(1\otimes_R a)\otimes_S (a\otimes_R b)$也是一个双线性映射，所以他唯一诱导了$\psi:(M\otimes_R N)_S\to M_S\otimes_S N_S$.容易验证他们互逆。

第二个同构。设$\phi\in \Hom_R(M,N)$，我们可以通过$\Phi(s\otimes a)=s\phi(a)$定义$\Phi\in \Hom_S(M_S,N)$，反过来，已知$\Phi\in \Hom_S(M_S,N)$，我们可以通过$\phi(a)=\Phi(1\otimes a)$来定义$\phi\in \Hom_R(M,N)$.不难检验，这是一个同构。 \qed

对有限个$\{M_i\}_{i\in I}$，那么反复利用\no{1}我们就得到了同构
\[
\bigotimes_{i\in I} \left(S\otimes_RM_i\right)\cong S\otimes_R\bigotimes_{i\in I} M_i.
\]

\para 设$V$是一个$\rr$上的$n$维矢量空间，那么$V\cong \rr\oplus \cdots \oplus \rr$，所以$V_{\cc}\cong \rr_{\cc}\oplus \cdots \oplus \rr_{\cc}$，由于$\rr_{\cc}=\cc\otimes \rr=\cc$，所以$V_{\cc}\cong \cc\oplus \cdots \oplus \cc$，因此$V_{\cc}$这就被称为$V$的复化，同时因为$v\mapsto 1\otimes v$是单射，所以我们把$V$看成$V_\cc$的实的子空间，即$1\otimes V=V$.

\lem 复化扩张引理：

\no{1}设$V$是一个实矢量空间，$W$是一个复矢量空间，$f:V\to W$是实线性映射，则他可以唯一扩张为一个复线性映射$V_\cc\to W$.

\no{2}设$V$和$W$都是实矢量空间，$f:V\to W$是实线性映射，则他可以唯一扩张为一个复线性映射$V_\cc\to W_\cc$.

\no{3}设$V$和$W$都是实矢量空间，$f:V\times\cdots\times V\to W$是实多线性映射，则他可以唯一扩张为一个复多线性映射$V_\cc\times\cdots\times V_\cc\to W_\cc$.

\proof 
	因为$\Hom_\rr(V,W)\cong \Hom_\cc(V_\cc,W)$，所以\no{1}得证。对于\no{2}，我们有$i:W\hookrightarrow W_\cc$，那么$i\circ f:V\to W_\cc$就满足\no{1}题设，由\no{1}自然得证。对于\no{3}，因为多线性映射他可以唯一分解出一个$V^k\to W$，然后由\no{2}，可以唯一扩张为$(V^k)_\cc\to W_\cc$，因为$(V^k)_\cc=V_\cc\otimes_\cc \cdots\otimes_\cc V_\cc$，引理得证。
\qed

对于\no{1}中的映射$f$，如果他被扩张为$f_\cc$，藏在同构里的对应为$f_\cc(c\otimes v)=cf(v)$.那么$f_\cc(1\otimes v+i\otimes w)=f_\cc(1\otimes v)+f_\cc(i\otimes w)=f(v)+if(w)$.

而且，如果$f_\cc$限制在$V$是零，那么$f_\cc$本身就是零。这是因为$f_\cc(c\otimes v)=cf(v)=0$对任意的$c\in \cc$和$v\in V$都成立，然后$V_\cc$中的元素都是$c\otimes v$们的线性组合，所以$f_\cc(w)=0$对任意$w\in V_\cc$都成立。同样，\no{2}和\no{3}中的扩张，也满足在没扩张的空间上限制为零则他本身为零。

\para 由于Lie代数也是矢量空间，我们可以对其复化，由于对易子$[\star,\star]:\lag\times \lag\to \lag$是一个双线性映射，由复化扩张引理，我们可以唯一扩张为双复线性映射$[\star,\star]:\lag_\cc\times \lag_\cc\to \lag_\cc$.至于Jacobi恒等式，他的左边是三线性映射$\lag_\cc\times \lag_\cc\times \lag_\cc\to\rr$，因为他限制在$\lag\times \lag\times \lag$是零，所以在整个$\lag_\cc\times \lag_\cc\times \lag_\cc$也是零。故实Lie代数复化后是一个复Lie代数。

\para 利用复化扩张引理，如果$\lag$是一个实的Lie代数，而$\mathfrak{h}$是一个复Lie代数，那么Lie代数同态$f:\lag\to \mathfrak{h}$可以唯一被扩张为线性映射$f_\cc:\lag_\cc\to \mathfrak{h}$.他还是一个Lie代数同态，因为$[f_\cc(v),f_\cc(w)]$和$f_\cc([v,w])$是复双线性映射$\lag_\cc\times \lag_\cc\to\mathfrak{h}$当$v$和$w$限制在$\lag$上的时候是相同的，所以当$v$和$w$在$\lag_\cc$上时候也相同。

设$f:\lag\to\mathfrak{h}$还是单的Lie代数同态，且$\mathfrak{h}=f(\lag)\oplus if(\lag)$，那么自然$f_\cc$是满射，因为任取$f(v)+if(w)$，他都可以写作$f_\cc(1\otimes v+i\otimes w)$，而且$f_\cc$还是一个单射，因为如果$f_\cc(1\otimes v+i\otimes w)=0$，则$f(v)+if(w)=0$，则$f(v)=f(w)=0$，因为$f$是单的，所以$v=w=0$，因此$1\otimes v+i\otimes w=0$.故$f_\cc$是一个矢量空间的同构，也是Lie代数的同构，即$\lag_\cc\cong \mathfrak{h}$. 

这就意味这，如果一个复Lie代数$\mathfrak{h}$能够分解成$\mathfrak{h}=\lag\oplus i\lag$，其中$\lag$是一个实Lie代数，那么$\mathfrak{h}$就是$\lag$的复化。

反过来，对于复化，我们直接将$1\otimes v+i\otimes w$记做$v+iw$，则复化中的每一个元素都可以唯一写成$v+iw$的形式。此时将$\lag\oplus \lag$中的元素$(v,w)$记做$v+iw$，则$\lag\oplus \lag$就是我们的复化，下面可以通过$f_\cc(v+iw)=f(v)+if(w)$以及
\[
	[v_1+iv_2,w_1+iw_2]=\bigl([v_1,w_1]-[v_2,w_2]\bigr)+i\bigl([v_1,w_2]+[v_2,w_1]\bigr),
\]
来定义线性映射和交换子。这个式子当然要比复化扩张引理实在很多，比如我们可以直接计算Jacobi恒等式成立。

\para 设$\lag_1$和$\lag_2$为Lie代数，我们可以定义通过$[(a,b),(c,d)]=\left([a,c],[b,d]\right)$来定义$\lag_1\oplus \lag_2$上的交换子，可以验证，他是一个Lie代数。这被称为Lie代数的直和。

有了直和，我们就可以谈论Lie代数的分类和分解。

\para 一个Lie代数$\lag$如果没有非平凡理想，则称其为单的。一个Lie代数$\lag$如果其同构于单Lie代数的直和，就称呼其为半单的。

特别地，对于一维Lie代数来说，他没有非平凡的子代数，其中任意两个元素的交换子为0。

\para 设$A$是一个结合代数，那么我们定义$[a,b]=ab-ba$，那么自然$A$就构成了一个Lie代数，我们将其记做$\lie(A)$.

设$f:A\to B$是两个$k$-结合代数同态，则$f([a,b])=f(ab-ba)=f(a)f(b)-f(b)f(a)=[f(a),f(b)]$，所以$f:\lie(A)\to \lie(B)$也是Lie代数同态，为了明确，有时候我们会记做$\lie(f)$. 

\lem 设$\lag$是一个域$k$上的Lie代数，那么存在一个结合$k$-代数$U(\lag)$和Lie代数同态$i:\lag\to \lie(U(\lag))$，使得对任意的结合$k$-代数$A$，Lie代数同态$\varphi:\lag\to \lie(A)$都可以唯一分解为$\varphi:\lag \xrightarrow{i} \lie(U(\lag))\xrightarrow{\lie(f)}\lie(A)$，其中$f:U(\lag)\to A$是一个$k$-代数同态。

因为这是一个泛性质，所以$U(\lag)$决定到一个$k$-代数同构上。其存在性我们通过张量代数直接构造$U(\lag)=\bigotimes \lag/I$，其中$I$由$[x,y]-(x\otimes y-y\otimes x)$生成。设$\varphi:\lag\to \lie(A)$是一个Lie代数同态，是一个$k$-线性映射，那么我们可以提升成一个$k$-代数同态$\Phi:\bigotimes\lag\to \lie(A)$，剩下的只要检验$\Phi(I)=0$即可，这样，我们就可以定义出一个$k$-代数同态$\Phi:U(\lag)=\bigotimes \lag/I\to \lie(A)$.而
\[
	\Phi\bigl([x,y]-(x\otimes y-y\otimes x)\bigr)=\varphi([x,y])-\bigl(\varphi(x)\varphi(y)-\varphi(y)\varphi(x)\bigr)=0,
\]
所以得证。

\para 设$\lag$是Lie群$G$的一个Lie代数，则自然同态$i:\lag\hookrightarrow U(\lag)$是一个单同态。

\proof 考虑$X\in \lag$对应的左不变矢量场，依然记做$\varphi(X)$，显然$\varphi(X):\calf(G)\to \calf(G)$，令$A$是$\calf(G)$的自同态环，那么我们就有自然的Lie代数单同态$\varphi:\lag \to \mathrm{Lie}(A)$.

使用上面引理我们对$\varphi$分解$\varphi:\lag \xrightarrow{i} \lie(U(\lag))\xrightarrow{\lie(f)}\lie(A)$，如果$i(X)=0$，那么$\varphi(X)=0$，利用$\varphi$是单的，我们就可以断言$X=0$.\qed

\para 对于一个Lie代数$\lag$，$U(\lag)$的中心，即$\{X:XY=YX,$ $Y\in U(\lag)\}$是很重要的，一个原因是$U(\lag)$中的元素被理解成左不变矢量场，则他中心中的元素就是同时左不变且右不变的矢量场。

下面的定理连接了紧矩阵Lie群以及半单Lie代数。

\theo 一个复Lie代数是半单的当且仅当他同构于一个单连通的紧矩阵Lie群的Lie代数的复化。

我们已经做过了从实Lie代数复化得到一个复Lie代数，那么自然地，我们可以问反问题，对一个复Lie代数是否可以寻找一个实Lie代数，那个实Lie代数的复化就是原本的复Lie代数。

\para 如果$\lag$是一个复的半单Lie代数，那么$\lag$的紧实形式（compact real form）是$\lag$的一个子代数$\mathfrak{l}$使得对任意的$X\in\lag$都可以找到两个$X_1,X_2\in\mathfrak{l}$满足$X=X_1+iX_2$.因此，存在一个单连通的紧矩阵Lie群$K_1$使得$K_1$的Lie代数同构于$\lag$的紧实形式。

上面一个定理告诉我们上面这个反问题在半单Lie代数的情况下始终是有解的。

\pro 如果$\lag$是一个实的Lie代数，那么他是半单的当且仅当他的复化$\lag_\cc$是半单的。

从这个可以推知，紧的单连通矩阵Lie群的实Lie代数是半单的。当然，反过来，不是任何半单实Lie代数都可以找到紧的单连通矩阵Lie群。

\para 如果$\lag$是一个复的半单Lie代数，那么$\lag$的一个子空间$\mathfrak{h}$被称为$\lag$的Cartan子代数，如果满足：

\no{1} 对于任意的两个元素$H_1,H_2\in\mathfrak{h}$，都有$[H_1,H_2]=0$;

\no{2} 对于任意的$X\in \lag$，如果有$[X,H]=0$对全部$H\in\mathfrak{h}$都成立，则$X\in \mathfrak{h}$.

\no{3} 对于全部$H\in \mathfrak{h}$，$\ad(H)$作为Lie代数的表示是完全可约的。

Cartan子代数的维度称为半单Lie代数的秩。

条件1说明了Cartan子代数是交换子代数，然后条件2就说明这个极大的交换子代数。

\pro 令$\lag$是一个复的半单Lie代数，令$\mathfrak{l}$是$\lag$的紧实形式，再令$\mathfrak{t}$是$\mathfrak{l}$任意的极大交换子代数，定义$\mathfrak{h}\in\lag$为$\mathfrak{h}=\mathfrak{t}+i\mathfrak{t}$.然后，$\mathfrak{h}$就是$\lag$的Cartan子代数。

我们以后下面要谈论Lie群和Lie代数的表示，但是却只限制在紧Lie群，特别是紧的矩阵群上面，从而根据上面的定理，我们也只要去研究半单Lie代数就可以了。

\section{Matrix Group}
这一节限制在矩阵群上面，这节将给出很多可计算的例子，先来求一些矩阵群的Lie代数。

\theo 任意的矩阵$M\in\mathrm{GL}(n,\cc)$都可以写作$e^X$的形式，其中$X\in\mathrm{M}(n,\cc)$。

这个直接从矩阵幂那一套证明并不那么方便，但是直接从Lie代数作为单位元附近的Lie群与单参子群的对应关系，这个结论就是比清晰的了。这个定理也可以用来说明，一般线性群的Lie代数就是整个方阵构成的集合。

\para 利用$\mathrm{Ad}_D(A)=DAD^{-1}$，我们有$\exp(DAD^{-1})=D\exp(A)D^{-1}$.这当然也可以直接用矩阵指数映射的展开来证明。

\pro 指数映射联系了迹与行列式，$\det(\exp(A))=\exp(\tr(A))$.

\proof 将矩阵分解为幂零的和可对角化的两个矩阵的乘积$A=SN$，因为$S$和$N$可交换，所以
\[
	\det \left(\exp(A)\right)=\det\left(\exp(S)\right)\det\left(\exp(N)\right).
\]
如果可以对角化，那么直接对角化为
\[
	\exp(S)=\exp(D\Lambda D^{-1})=D\exp(\Lambda) D^{-1},
\]
而$\exp(\Lambda)$是可以直接计算的，即$\mathrm{diag}\left(e^{\lambda_1},\dots,e^{\lambda_n}\right)$.那么
\[
	\det \left(\exp(S)\right)=\det \left(D\exp(\Lambda) D^{-1}\right)=\det \left(\exp(\Lambda)\right)=\exp\left(\sum_i \lambda_i\right)=\exp{\tr(\Lambda)}=exp(\tr(S))
\]
对于幂零矩阵来说，容易验证$\det \exp(N)=1$，最后就可以得到任意矩阵都有
\[
	\det(\exp(A))=\exp(\tr(A)).
\]
\qed

有了上面的一些结论，我们来求特殊线性群$\mathrm{SL}(n,\cc)$的Lie代数$\mathfrak{sl}(n,\cc)$。如果$\det e^A=1$，那么$e^A\in \mathfrak{sl}(n,\cc)$，而$A \in \mathfrak{sl}(n,\cc)$，因为$e^{\tr(A)}=\det e^A=1$，
所以$\tr(A)=0$.这就是说$\mathfrak{sl}(n,\cc)$就是那么迹为0的矩阵的集合。

作为$\mathrm{SL}(n,\cc)$的子群，$\mathrm{SU}(n)$的元素满足$AA^\dag=I$，那么
\[
	\dd A A^\dag+A\dd A^\dag=0,
\]
或者整理成Maurer-Cartan形式的样子
\[
	A^{-1}\dd A +(A^{-1}\dd A)^\dag=0,
\]
这就是说，$\mathfrak{su}(n)$是由满足$B+B^\dag=0$的矩阵零迹矩阵$B$构成的集合。当然，这也可以用矩阵幂来做，我们略去了。

从矩阵幂的形式
\[
	e^A=\sum_{i=0}^n\frac{A^n}{n!},
\]
我们当然会去遐想，是否其他函数也有这样的幂函数展开？其中最有趣的展开莫过于$\log$了，因为他是$\exp$的反函数。就这样，我们定义
\[
	\log A=\sum_{m=1}^\infty (-1)^{m+1}\frac{(A-I)^m}{m}.
\]
当$\|A-I\|<1$的时候，这个幂级数显然是收敛且连续的。我们也确实可以证明在收敛的时候他和$\exp$是反函数，适当对角化（不能的话就用可对角的矩阵序列趋近）之后就可以直接计算验证。

前面说过$e^{X+Y}$在$X$, $Y$不对易的时候是一般不等于$e^Xe^Y$，这里我们举一个例子：
\[
X=\begin{pmatrix}
1&\\
&2\\
\end{pmatrix},
\quad
Y=\begin{pmatrix}
&1\\
2&\\
\end{pmatrix},
\]
直接计算就知道$[X,Y]\neq 0$.然后$e^X$是容易计算的，因为他是对角的
\[
e^X=\begin{pmatrix}
e&\\
&e^2\\
\end{pmatrix},
\]
后面的$Y$对角化之后也是容易的，
\[
Y=
\begin{pmatrix}
 -1/\sqrt{2} & 1/\sqrt{2} \\
 1 & 1 \\
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
 -\sqrt{2} &  \\
  & \sqrt{2} \\
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
 -1/\sqrt{2} & 1/\sqrt{2} \\
 1 & 1 \\
\end{pmatrix}^{-1}
\]
所以
\[
e^Y=
\begin{pmatrix}
 -1/\sqrt{2} & 1/\sqrt{2} \\
 1 & 1 \\
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
 \exp(-\sqrt{2}) &  \\
  & \exp(\sqrt{2}) \\
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
 -1/\sqrt{2} & 1/\sqrt{2} \\
 1 & 1 \\
\end{pmatrix}^{-1}
\]
那么
\[
e^Xe^Y=
\begin{pmatrix}
e&\\
&e^2\\
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
\cosh \left(\sqrt{2}\right)&\sinh \left(\sqrt{2}\right)/\sqrt{2}\\
\sqrt{2} \sinh \left(\sqrt{2}\right)&\cosh \left(\sqrt{2}\right)\\
\end{pmatrix}.
\]
$e^{X+Y}$的计算不再重复了
\[
e^{X+Y}=\begin{pmatrix}
 2/3+e^3/3 & e^3/3-1/3 \\
 2 e^3/3-2/3 & 2 e^3/3-2/3 \\
\end{pmatrix}.
\]
所以$e^{X+Y}\neq e^Xe^Y$.

\pro
令$X$, $Y$都是$n\times n$的矩阵，则
\[
	e^{X+Y}=\lim_{m\to\infty}\left(e^{X/m}e^{Y/m}\right)^m.
\]

这证明挺简单的，所以略去了。下面这个公式更加复杂，因此证明也很复杂，以至于都需要一个名字来标记这个公式了。证明也略去了。

\theo Campbell-Baker-Hausdorff公式：
\[
\log\left(e^Xe^Y\right)=X+\int_0^1 \varphi\left(e^{\ad(X)}e^{t\ad(Y)}\right)(Y)\dd t,
\]
其中
\[
\varphi(z)=\frac{z\log z}{z-1}.
\]

幂级数展开$\varphi(z)$我们有
\[
	\varphi(z)=1+\sum_{n=2}^\infty (-1)^n\left(\frac{1}{n-1}-\frac{1}{n}\right)(z-1)^{n-1}.
\]
带入上面的公式，就可以得到漂亮的展开
\[
\log\left(e^Xe^Y\right)=X+Y+\frac{1}{2}[A,B]+\frac{1}{12}[A,[A,B]]-\frac{1}{12}[B,[A,B]]+\cdots.
\]

级数展开不是上面公式的重点，重点是展开后全是对易子$[\star,\star]$的形式，直接来自于积分里面的$\ad$.所以使用这个公式可以证明矩阵Lie群和Lie代数关系中的映射关系，因为Lie代数同态是可以分配进对易子的但是对于一般的$X$和$Y$的线性组合却是不可以的。

我们现在来对Lie代数进行展开，设Lie代数的基为$\{a_i\}$，那么
\[
	[x,y]=\sum_{i,j}x_iy_j[a_i,a_j].
\]
但是因为交换子是封闭的，所以
\[
	[a_i,a_j]=\sum_k c_{kij}a_k.
\]
然后考虑伴随表示的展开
\[
	\ad(a_i)(a_j)=\sum_k \ad(a_i)_{kj}a_k.
\]
对于一般线性群的Lie代数来说$\ad(a_i)(a_j)=[a_i,a_j]$，这就是说
\[
	[a_i,a_j]=\sum_k \ad(a_i)_{kj}a_k.
\]
使用线性性，我们最后得到
\[
	[x,a_i]=\sum_k \ad(x)_{ki}a_k.
\]
这样，我们就可以求得$\ad(x)$的矩阵。

现在来考虑$\mathfrak{so}(3)$的Lie代数，因为$\mathfrak{so}(3)$是那些$3\times 3$的反对称矩阵构成的集合，我们取下面三个矩阵作为基
\[
	\eta_1=
		\begin{pmatrix}
			0&0&0\\
			0&0&-1\\
			0&1&0\\
		\end{pmatrix},\quad
	\eta_2=
		\begin{pmatrix}
			0&0&1\\
			0&0&0\\
			-1&0&0\\
		\end{pmatrix},\quad
	\eta_3=
		\begin{pmatrix}
			0&-1&0\\
			1&0&0\\
			0&0&0\\
		\end{pmatrix},
\]
然后可以计算对易子如下
\[
	[\eta_1,\eta_2]=\eta_3,\quad [\eta_1,\eta_3]=-\eta_2,\quad [\eta_2,\eta_3]=\eta_1.
\]

如果建立映射$\eta_i\mapsto e_i$，其中$e_i$就是$\rr^3$的标准基，而映射将$[\star,\star]$映射为叉乘，那么这就是一个Lie代数同构。

那么我们也可以计算得伴随表示为
\[
	\ad(\eta_1)=
		\begin{pmatrix}
			0&0&0\\
			0&0&-1\\
			0&1&0\\
		\end{pmatrix},\quad
	\ad(\eta_2)=
		\begin{pmatrix}
			0&0&1\\
			0&0&0\\
			-1&0&0\\
		\end{pmatrix},\quad
	\ad(\eta_3)=
		\begin{pmatrix}
			0&-1&0\\
			1&0&0\\
			0&0&0\\
		\end{pmatrix}.
\]
有趣的是，在这组基的选取下$\ad(\eta_i)=\eta_i$.

下面来看看$\mathfrak{sl}(2,\cc)$，他是所有二阶零迹矩阵构成的群，我们设他的基为
\[
h=\begin{pmatrix}
	-1&0\\
	0&1\\
\end{pmatrix},\quad
e=\begin{pmatrix}
	0&1\\
	0&0\\
\end{pmatrix},\quad
f=\begin{pmatrix}
	0&0\\
	1&0\\
\end{pmatrix},
\]
那么
\[
[h,e]=2e,\quad[h,f]=-2f,\quad[e,f]=h.
\]
所以
\[
	\ad(h)=
		\begin{pmatrix}
			0&2&0\\
			0&0&0\\
			0&0&-2\\
		\end{pmatrix},\quad
	\ad(e)=
		\begin{pmatrix}
			0&0&1\\
			-2&0&0\\
			0&0&0\\
		\end{pmatrix},\quad
	\ad(f)=
		\begin{pmatrix}
			0&-1&0\\
			0&0&0\\
			2&0&0\\
		\end{pmatrix}.
\]

\para
定义Killing形式为$(x,y)_K$如下
\[
	(x,y)_K=\tr(\ad(x)\ad(y)),
\]
其中$x,y$是任意的Lie代数元素。

在选取基的形式下，我们可以得到矩阵$K_{ij}=(a_i,a_j)_K$.

\begin{theo}
Killing形式是双线性的，且

\no{1} 
对于任意的Lie代数自同构$\varphi$我们对任意的$x,y$都有$(\varphi x,\varphi y)_K=(x,y)_K$，

\no{2}
对于任意的$x,y,z$有$([x,y],z)_K=(x,[y,z])_K$，

\no{3}
如果$\mathfrak{h}$是$\lag$的理想，那么在$\mathfrak{h}$上的Killing形式$(\star,\star)_{K_\mathfrak{h}}$和原本的Killing形式$(\star,\star)_{K}$对于所有$x,y\in \mathfrak{h}$满足$(x,y)_{K_\mathfrak{h}}=(x,y)_K$.
\end{theo}

对于第二点，注意到$\ad([x,y])=\ad(x)\ad(y)-\ad(y)\ad(x)$,
\[
	\begin{split}
		([x,y],z)_K-(x,[y,z])_K&=\tr\{\ad([x,y])\ad(z)-\ad(x)\ad([y,z])\}\\
		&=\tr\{\ad(x)\ad(y)\ad(z)-\ad(y)\ad(z)\ad(x)\}\\
		&=0.
	\end{split}
\]

\begin{theo}
一个Lie代数是半单的当且仅当他没有一个非平凡的交换理想\footnote{交换理想首先是一个理想，然后也是一个交换子代数。}。
\end{theo}
这个结论经常也被当成定义，可以看到这种半单的定义自动抛弃了一维理想的存在，因为一维理想一定是交换的。

\begin{theo}
一个Lie代数是半单的，当且仅当他的Killing形式是非退化的，即矩阵$K_{ij}=(a_i,a_j)_K$是非退化的，或者对任意的$a$都成立$(a,b)_K=0$的话能推出$b=0$。
\end{theo}

靠这个定理，我们来看看$\mathfrak{so}(3)$是否是半单的。容易计算得他的Killing形式为
\[
	K_{ij}=(\eta_i,\eta_j)_K=\tr(\eta_i\eta_j)=-2\delta_{ij}.
\]
当然是非退化的，所以$\mathfrak{so}(3)$是半单Lie代数。同理$\mathfrak{sl}(2)$也是半单Lie代数。

\section{$\mathfrak{sl}(2,\cc)$, $\mathfrak{so}(3)$ and $\mathfrak{su}(2)$}
在分析一般的半单Lie代数之前，我们先来看看几个比较简单的Lie代数$\mathfrak{sl}(2,\cc)$, $\mathfrak{so}(3)$和$\mathfrak{su}(2)$，他们之间存在着紧密的联系。

前面已经证明过$\mathfrak{sl}(2,\cc)$, $\mathfrak{so}(3)$的基和相互的对易关系有
\[
[h,e]=2e,\quad[h,f]=-2f,\quad[e,f]=h,
\]
\[
	[\eta_1,\eta_2]=\eta_3,\quad [\eta_1,\eta_3]=-\eta_2,\quad [\eta_2,\eta_3]=\eta_1.
\]

现在我们来看$\mathfrak{su}(2)$的表现，他是所有满足$B+B^\dag=0$的复二阶零迹矩阵$B$的集合。我们选如下三个矩阵作为基：
\[
\mu_1=\frac{1}{2}\begin{pmatrix}
	0&i\\
	i&0\\
\end{pmatrix},\quad
\mu_2=\frac{1}{2}\begin{pmatrix}
	0&-1\\
	1&0\\
\end{pmatrix},\quad
\mu_3=\frac{1}{2}\begin{pmatrix}
	i&0\\
	0&-i\\
\end{pmatrix}.
\]
容易验证
\[
[\mu_1,\mu_2]=\mu_3,\quad [\mu_1,\mu_3]=-\mu_2,\quad [\mu_2,\mu_3]=\mu_1.
\]
这和$\mathfrak{so}(3)$的对易关系一模一样，于是我们可以引入$\rr$-线性映射建立两者作为实Lie代数的同构，也就是$\mathfrak{so}(3)\cong \mathfrak{su}(2)$.

很容易证明$\mathfrak{sl}(2,\rr)$的复化即$\mathfrak{sl}(2,\cc)$，这就是说$\mathfrak{sl}(2,\rr)_\cc=\mathfrak{sl}(2,\cc)$.为了分析$\mathfrak{sl}(2,\cc)$的结构，我们来看
$\mathrm{SL}(2,\mathbb{C})$的结构。

任何一个复可逆$2\times 2$矩阵都可以唯一分解（极分解）为
\[
\lambda=ue^{h}
\]
其中$u$幺正而$h$是Hermite矩阵。现在假如$\det \lambda=1$，则
\[
\det(u)e^{\tr(h)}=1
\]
于是$\det(u)=1$而$\tr(h)=0$.前者的一般形式为
\[
u=
\begin{pmatrix}
a+ib&c+id\\
-c+id&a-ib
\end{pmatrix},
\]
且满足$a^2+b^2+c^2+d^2=1$，因此其拓扑上等价为3-球面$\mathbb{S}^3$.而前者的一般形式为
\[
h=\begin{pmatrix}
e&f-ig\\
f+ig&-e
\end{pmatrix},
\]
拓扑上等价于$\rr^4$，因此$\mathrm{SL}(2,\cc)$在拓扑上等价于$\rr^4\times \mathbb{S}^3$.当然拓扑上的结论在我们这里暂时没什么用。

这样来看$\mathrm{SL}(2,\cc)$的Lie代数$\mathfrak{sl}(2,\mathbb{C})$，在$\mathrm{SL}(2,\cc)$的极分解中，令$b=-ih$，则
\[
\tr(b)=0,\quad b^\dag+b=0,
\]
以及$u=e^a$有
\[
\tr(a)=0,\quad a^\dag+a=0,
\]
所以$a,b\in\mathfrak{su}(2)$，且$\lambda=e^{a+ib}$.

注意到任取一个实数$t$和$a\in\mathfrak{su}(2)$，还有$ta \in\mathfrak{su}(2)$，所以任意的一个$\lambda \in \mathrm{SL}(2,\cc)$都可以写成
\[
\lambda=e^{ta+itb}
\]
他在$t=0$的导数$a+ib$就构成$\mathfrak{sl}(2,\cc)$，那么任意的$c\in \mathfrak{sl}(2,\cc)$都可以写成
\[
c=a+ib,
\]
其中$a,b\in\mathfrak{su}(2)$，这就是说$\mathfrak{sl}(2,\cc)$是$\mathfrak{su}(2)$的复化。

单纯从Lie代数来看，我们在$\mathfrak{su}(2)_\cc$中引入$L_n=i\mu_n$，则
\[
	[L_1,L_2]=iL_3,\quad [L_1,L_3]=-iL_2,\quad [L_2,L_3]=iL_1.
\]
再引入$L_\pm=L_1\pm iL_2$，则
\[
	[L_+,L_-]=2L_3,\quad [L_3,L_+]=L_+,\quad [L_3,L_-]=-L_-.
\]
我们令$h'=2h,e'=2e,f'=2f$，则$\mathfrak{sl}(2,\cc)$的三个基的对易关系变成
\[
[e',f']=2h',\quad[h',e']=e',\quad[h',f']=-f'.
\]
可见一模一样。

这样，三个Lie代数之间的关系就清楚了
\[
	\mathfrak{su}(2)\cong\mathfrak{so}(3),\quad \mathfrak{su}(2)_\cc\cong \mathfrak{sl}(2,\mathbb{C}) \cong\mathfrak{sl}(2,\rr)_\cc.
\]

现在来看$\mathfrak{sl}(2,\mathbb{C})$的有限维不可约表示，每一个Lie代数的元素$a$都变成了有限维矢量空间$V$上面的线性映射$\pi(a)$，复数域的代数完备性可以推知$\pi(h)$有一个特征值，即
\[
	\pi(h)v=\lambda v.
\]
那么
\[
	\pi(h)\pi(e)v=[\pi(h),\pi(e)]v+\pi(e)\pi(h)v=(\lambda+2)\pi(e)v.
\]
所以$\pi(e)v$也是$\pi(h)$的本征矢量，本征值是$\lambda+2$，同理$\pi(f)v$也是$\pi(h)$的本征矢量，本征值是$\lambda-2$.

我们反复作用$\pi(e)$和$\pi(f)$到$v$上就可以得到
\[
	\pi(h)\pi(e)^nv=(\lambda+2n)\pi(e)^nv,
\]
所以，要么$\pi(e)^nv$也是一个本征矢，本征值为$\lambda+2n$，或者$\pi(e)^nv=0$。由于$V$是有限维的，我们不可能有着无穷多个不同的本征值，因此存在一个$N\geq 0$使得
\[
	\pi(e)^Nv\neq 0,\quad \pi(e)^{N+1}v=0
\]
这就是说存在一个$u_0$使得
\[
	\pi(h)u_0=\lambda u_0,\quad \pi(e)u_0=0.
\]
$\lambda$是$\pi(h)$的最大的本征值。

我们再定义$u_k=\pi(f)^ku_0$，那么
\[
	\pi(h)u_k=(\lambda-2k) u_k,
\]
也不可能无限地进行下去。就是说存在一个$m\in \mathbb{N}$使得$k\leq m$满足$u_k\neq 0$但$u_{m+1}=0$.

使用归纳法和对易关系$[\pi(e),\pi(f)]=\pi(h)$可以算得
\[
\pi(e)u_k=(k\lambda -k(k-1)) u_{k-1}\quad (k>0).
\]
假如$u_{m+1}=0$，那么
\[
0=\pi(e)u_{m+1}=((m+1)\lambda -m(m+1)) u_{m}=(m+1)(\lambda-m)u_{m}.
\]
这就是说$\lambda=m$.那么一个本征值为正整数，其他的本征值可以通过$\lambda-2n$得到，所以也是整数，这就推出了：

\pro
$\mathfrak{sl}(2,\mathbb{C})$的$m+1$维不可约表示中$\pi(h)$的本征值都是整数，且可以对角化为$\mathrm{diag}(m,m-2,\cdots,-m+2,m)$。

到上面为止，唯一留下的就是要证明对任意的$m$上面的表示都是不可约的，而且确实是$\mathfrak{sl}(2,\mathbb{C})$的表示。为此，我们可以证明$\{u_0,u_1,\cdots,u_m\}$构成一组基，这是因为每一个$u_k$都是$\pi(h)$对应不同本征值的本征矢量，于是$\pi(f)u_k=u_{k+1}$保证了不可约性。而他是$\mathfrak{sl}(2,\mathbb{C})$的表示则是可以直接计算验证的，略去之。

将表示的矩阵写出来可能更加清晰，$\pi_m(h)=\mathrm{diag}(m,m-2,\cdots,-m+2,m)$和
\[
\pi_m(e)=\begin{pmatrix}
	0&m&&&\\
	&0&m-1&&\\
	&&\ddots&\ddots&\\
	&&&0&1\\
	&&&&0\\
\end{pmatrix},\quad
\pi_m(f)=\begin{pmatrix}
	0&&&&\\
	1&0&&&\\
	&2&\ddots&&\\
	&&\ddots&\ddots&\\
	&&&m&0\\
\end{pmatrix}.
\]

在物理上更习惯用整数或者半整数$j=m/2$来表示维度，并且会适当调整$\pi(h)$的系数，这就造成了角动量问题中的半整数的出现。

\pro $\mathfrak{sl}(2,\mathbb{C})$的$2j+1$维不可约表示中$\pi(h)$的本征值或者是整数或者是半整数，且可以对角化为$\mathrm{diag}(-j,-j+1,\cdots,j-1,j)$。

\section{Semi-simple Lie Algebras}

对于有限维半单复Lie代数$\lag$，我们可以找到其也是有限维的紧实形式。因为是半单的，所以这个紧实形式也同构于一个紧Lie群$H$的Lie代数$\mathfrak{h}$（直接就看成是了），所以$\lag=\mathfrak{h}+i\mathfrak{h}$，那么$\mathfrak{h}$上面存在着内积在表示$\mathrm{Ad}:H\to \mathrm{GL}(\mathfrak{h})$作用下不变，即
\[
	(e^{t\ad(h)}x,e^{t\ad(h)}y)=(x,y).
\]
其中$x,y\in\mathfrak{h}$，可以把这个内积推广到$\lag$内取复值的内积，让我们还是使用符号$(\star,\star)$来标记他，那么求导就有
\[
	(\ad(h)x,y)+(x,\ad(h)y)=0.
\]
所以表示$\ad$是反Hermit的，即
\[
	\ad(h)+\ad(h)^\dag=0.
\]
此时$i\ad(h)$就是Hermit的，因此根据有限维的谱定理，我们一定可以对角化$i\ad(h)$，也就是说可以对角化$\ad(h)$当$h\in \mathfrak{h}$，而且是对角元是纯虚的。特别地，如果$h$在$\mathfrak{h}$的极大交换子代数$\mathfrak{l}$里面，$\ad(h)$也是可以对角化的。因此如果$h_1,h_2\in\mathfrak{l}$，$\ad(h_1),\ad(h_2)$是可交换的，那么他们的线性组合$h=h_1+ih_2$对应的$\ad(h)$也是可以对角化的\footnote{这是因为可交换线性变换可以同时对角化。}。此时$\mathfrak{l}+i\mathfrak{l}$就是$\lag$的Cartan子代数，所以如果$h$在$\lag$的Cartan子代数里面，那么$\ad(h)$是可以对角化的。

我们可以分解有限维半单复Lie代数$\lag$为这样的两个子代数，其中一个是Cartan子代数$\mathfrak{h}$
\[
	\lag=\mathfrak{h}\oplus \lag'.
\]

令有限维半单复Lie代数$\lag$的秩为$l$，那么设Cartan子代数$\mathfrak{l}$的基为$\{h_1,h_2,\cdots,h_l\}$，因为$\ad(h_j):\lag'\to \lag'$且$h_j$在$\lag$的Cartan子代数里面，所以$\ad(h_j)$是可以对角化的，因此存在$\lag'$的基$\{v_1,v_2,\cdots,v_{n-l}\}$使得
\[
	\ad(h_j)v_k=[h_j,v_k]=\alpha_{k}(h_j)v_k,
\]
其中$\alpha_{k}(h_j)$就是$\ad(h_j):\lag'\to \lag'$的本征值。而Cartan子代数作为交换子代数，我们有交换子$[h_j,h_k]=0$成立。但Cartan子代数又是极大的交换子代数，所以对任意的$k$，我们总可以找到一个$j$使得$\alpha_{k}(h_j)\neq 0$，否则$[h_j,v_k]=0$就可以推出$v_k$在Cartan子代数$\mathfrak{h}$里面了。

设$h=\sum_{j=1}^l\mu_jh_j$是任意的Cartan子代数里面的元素，那么
\[
	\ad(h)v_k=[h,v_k]=\sum_{j=1}^l\mu_j\alpha_{k}(h_j)v_k,
\]
我们定义Cartan子代数$\mathfrak{h}$上的线性函数$\alpha_{k}:\mathfrak{h}\to\cc$如下
\[
\alpha_{k}(h)=\sum_{j=1}^l\mu_j\alpha_{k}(h_j),
\]
那么
\[
	\ad(h)v_k=[h,v_k]=\alpha_{k}(h)v_k.
\]
这样定义的线性函数被称为$\lag$的根，所有根的集合记做$\Delta$.

\para 对有限维半单复Lie代数$\lag$的一个根$\alpha$，我们将满足方程的
\[
[h,v_\alpha]=\alpha(h)v_\alpha
\]
矢量$v_\alpha$构成的集合称为对应于根$\alpha$的根子空间。

我们于是把有限维半单复Lie代数的分解更加细化为
\[
	\lag=\mathfrak{h}\oplus \bigoplus_{\alpha\in\Delta} \lag_\alpha.
\]
其中$\lag_\alpha$是诸根子空间。Cartan子代数的根也可以认为是恒为0的，那么$\mathfrak{h}$也可以认为是一个根子空间$\lag_0$。

两个根子空间可以进行对易子运算，即$[\lag_\alpha,\lag_\beta]$，设$a_\alpha\in\lag_\alpha,a_\beta\in\lag_\beta$，则
$[a_\alpha,a_\beta]$也是在某个根子空间里面的，为了求他的根，我们用对任意的$h\in \mathfrak{h}$求$\ad(h)[a_\alpha,a_\beta]$，因为$\ad(h)$是导子，所以
\[
	\begin{split}
		\ad(h)[a_\alpha,a_\beta]&=[\ad(h)a_\alpha,a_\beta]+[a_\alpha,\ad(h)a_\beta]\\
		&=\alpha(h)[a_\alpha,a_\beta]+[a_\alpha,\beta(h)a_\beta]\\
		&=(\alpha(h)+\beta(h))[a_\alpha,a_\beta]
	\end{split}
\]
因此，如果$\alpha+\beta\in\Delta$，则$\ad(h)[a_i,a_j]\in \lag_{\alpha+\beta}$，于是$[\lag_\alpha,\lag_\beta]\subset \lag_{\alpha+\beta}$,否则$[\lag_\alpha,\lag_\beta]=\{0\}$.

\theo 设$a_\alpha\in\lag_\alpha,a_\beta\in\lag_\beta$，那么如果$\alpha+\beta\neq 0$，则$(a_\alpha,a_\beta)_K=0$.

这个证明没什么难度，考虑$\ad(a_\alpha) \ad(a_\beta) a_\gamma$就可以了。特别地，我们考虑$h\in \mathfrak{h}$且$a\in \lag_\alpha$，则
\[
	(h,a_\alpha)_K=0.
\]
以此和Killing形式在$\mathfrak{g}$上非退化可以推知，Killing形式在$\mathfrak{h}$上也是非退化的。

那么我们就有可能用非退化的Killing形式来表示根，即对根$\alpha$存在$h_\alpha\in\mathfrak{h}$使得\footnote{使用类似定义对偶空间的方式。}
\[
	(h_\alpha,h)_K=\alpha(h),
\]
因之
\[
	h_{\alpha+\beta}=h_\alpha+h_\beta,
\]
因为Killing形式是对称的，所以$(h_\alpha,h_\beta)_K$可以推知$\alpha(h_\beta)=\beta(h_\alpha)$.

\para 我们定义$\langle \star,\star \rangle$如下：
\[
	\langle \alpha,\beta \rangle=(h_\alpha,h_\beta)_K.
\]

那么$\alpha(h_\beta)=\beta(h_\alpha)=\langle \alpha,\beta \rangle=\langle \beta,\alpha \rangle$.那么$\langle -\alpha,\beta \rangle=-\alpha(h_\beta)=-\langle \alpha,\beta \rangle$以及
\[
	[h_\beta,a_\alpha]=\langle \beta,\alpha \rangle a_\alpha.
\]

因为$\ad(h)$是对角的，且对角元素为$\{\alpha(h)\}$，其中$\alpha\in\Delta$，那么直接根据Killing形式的定义，就有
\[
	(h,h')_K=\sum_{\gamma \in \Delta}(\dim \lag_\gamma)\gamma(h)\gamma(h'),
\]
特别地，我们有
\[
	\langle \alpha,\beta \rangle=(h_\alpha,h_\beta)_K=\sum_{\gamma \in \Delta}(\dim \lag_\gamma)\gamma(h_\alpha)\gamma(h_\beta)=\sum_{\gamma \in \Delta}(\dim \lag_\gamma)\langle \gamma,\alpha\rangle\langle \gamma,\beta\rangle.
\]


\pro 如果$\alpha\in\Delta$，则$-\alpha\in\Delta$.

假若$-\alpha\notin\Delta$，那么对于任何$\beta\in\Delta$都有$\alpha+\beta\neq 0$，那么就是说，对于任何的$a\in \lag$都有$(a_\alpha,a)_K=0$，由Killing形式的非退化可以知道此时$a_\alpha=0$，这不可能。那么，这样也顺便推出了，对于任意的$a_\alpha\in\lag_{\alpha}$，一定存在一个$a_{-\alpha}\in\lag_{-\alpha}$使得$(a_\alpha,a_{-\alpha})_K\neq 0$.因为Killing形式是双线性的，调整系数我们可以使得$(a_\alpha,a_{-\alpha})_K$成为任意的复常数。


\pro 设$a_\alpha \in \lag_\alpha$和$a_{-\alpha} \in \lag_{-\alpha}$，则$[a_{\alpha},a_{-\alpha}]=(a_{\alpha},a_{-\alpha})_Kh_\alpha$.这也说明了，$[\lag_{\alpha},\lag_{-\alpha}]$是一维的，且由$h_\alpha$张成。


这个直接计算就是了，如果我们选$E_\alpha\in\lag_\alpha,F_\alpha\in\lag_{-\alpha}$满足$(E_\alpha,F_{\alpha})_K=2/\langle \alpha,\alpha \rangle$，再选
\[
	H_\alpha=\frac{2}{\langle \alpha,\alpha \rangle}h_\alpha
\]
那么计算对易关系
\[
	\begin{split}
	&[H_\alpha,E_\alpha]=\frac{2}{\langle \alpha,\alpha \rangle}[h_\alpha,E_\alpha]=\frac{2}{\langle \alpha,\alpha \rangle}\langle \alpha,\alpha \rangle E_\alpha=2E_\alpha,\\
	&[H_\alpha,F_\alpha]=\frac{2}{\langle \alpha,\alpha \rangle}[h_\alpha,F_\alpha]=\frac{2}{\langle \alpha,\alpha \rangle}\langle \alpha,-\alpha \rangle F_\alpha=-2F_\alpha,\\
	&[E_\alpha,F_\alpha]=\frac{2}{\langle \alpha,\alpha \rangle}h_\alpha=H_\alpha.
	\end{split}
\]
总结一下就是
\[
	[H_\alpha,E_\alpha]=2E_\alpha,\quad[H_\alpha,F_\alpha]=-2F_\alpha,\quad[E_\alpha,F_\alpha]=H_\alpha.
\]
这其实就是$\mathfrak{sl}(2)$的对易关系，所以呢，这三个基$E_\alpha,F_\alpha,H_\alpha$生成了一个同构于$\mathfrak{sl}(2)$的子代数，我们记做$\mathfrak{sl}(2)_\alpha$.\

\theo 如下三个陈述成立：

\no{1}如果$\alpha\in\Delta$，那么$k\alpha\notin \Delta$，其中$k\in \cc$，除非$k=-1$.

\no{2}如果$\alpha\in\Delta$，那么$\lag_\alpha$是一维的。

\no{3}对每一个$\alpha$，我们都可以找到$E_\alpha\in\lag_\alpha,F_\alpha\in\lag_{-\alpha}$以及$H_\alpha\in\mathfrak{h}$使得对易关系
\[
[H_\alpha,E_\alpha]=2E_\alpha,\quad[H_\alpha,F_\alpha]=-2F_\alpha,\quad[E_\alpha,F_\alpha]=H_\alpha
\]
成立，且$H_\alpha$是唯一的，不依赖于$E_\alpha$和$F_\alpha$的选取。

第三点前面部分刚刚已经证明过了，而我们定义的$H_\alpha$正比于$h_\alpha$，所以他就是唯一的。
第一第二点基本都是来自于$\mathfrak{sl}(2)$的同构。我们下面用$H$代替$h$来看一些公式是怎么变化的。首先
\[
	[H_\beta,a_\alpha]=\frac{2}{\langle \alpha,\alpha \rangle}[h_\beta,a_\alpha]=2\frac{\langle \alpha,\beta \rangle}{\langle \alpha,\alpha \rangle} a_\alpha.
\]

\pro 对任意的$\alpha,\beta\in \Delta$，$2\langle \alpha,\beta \rangle/\langle \alpha,\alpha \rangle$是一个整数。

这个是因为$2\langle \alpha,\beta \rangle/\langle \alpha,\alpha \rangle$是$\ad(H_\beta)$的本征值，而$\mathfrak{sl}(2)$的有限维不可约表示的本征值只能是整数。如果把$\langle \star,\star \rangle$当成内积，那么$\langle \alpha,\beta \rangle/\langle \alpha,\alpha \rangle$就是$\beta$往$\alpha$方向的投影，可以看到投影只能是整数和半整数。

我们继续做一些计算
\[
(H_\alpha,H_\beta)_K=\frac{4\langle \alpha,\beta \rangle}{\langle \alpha,\alpha \rangle\langle \beta,\beta \rangle},
\]
特别地，
\[
(H_\alpha,H_\alpha)_K=\frac{4}{\langle \alpha,\alpha \rangle},
\]
% 因此
% \[
% 	2H_\alpha=\frac{4}{\langle \alpha,\alpha \rangle}h_\alpha=(H_\alpha,H_\alpha)_Kh_\alpha,
% \]
% 或者
% \[
% 	h_\alpha=\frac{2H_\alpha}{(H_\alpha,H_\alpha)_K}.
% \]
% 我们也可以计算得到
% \[
% 	(H_\alpha,h_\alpha)_K=2,
% \]
于是
\[
	2\frac{\langle \alpha,\beta \rangle}{\langle \alpha,\alpha \rangle}=2\frac{4\langle \alpha,\beta \rangle}{\langle \alpha,\alpha \rangle\langle \beta,\beta \rangle}\frac{\langle \beta,\beta \rangle}{4}=2\frac{(H_\alpha,H_\beta)_K}{(H_\beta,H_\beta)_K}
\]
都是整数。
% \begin{theo}
% 对任意的$\alpha,\beta\in \Delta$，$\langle \alpha,\beta \rangle$是实的有理数。此外，$\langle \alpha,\alpha \rangle>0$.
% \end{theo}
% \begin{theo}
% 设$\lag$是有限维半单复Lie代数，而Cartan子代数是$\mathfrak{h}$，那么$\mathfrak{h}$就是那个包含所有的
% \[
% \sum_{\alpha\in\Delta}\mu_\alpha h_\alpha,\quad\mu_\alpha\in\cc,
% \]
% 的$\lag$的子空间。
% \end{theo}

\section{$\mathrm{SU}(2)$ and $\mathrm{SO}(3)$}
上面看到了$\mathfrak{sl}(2,\mathbb{C})$的Lie代数，或者说$\mathfrak{su}(2)_\cc\cong\mathfrak{so}(3)_\cc$的Lie代数，现在我们回到Lie群$\mathrm{SU}(2)$和$\mathrm{SO}(3)$。

首先复习一下$\mathrm{SO}(3)$的一些更细的结构，$\mathrm{SO}(3)$是三维旋转群，不包括反射。

\pro
绕着固定单位矢量$\mathbf{a}$右手螺旋的逆时针方向旋转$\theta$后的$\mathbf{x}$表示为
\[
\mathrm{Rot}(\mathbf{a},\theta)\mathbf{x}=\mathbf{x}+(1-\cos\theta)\mathbf{a}\times(\mathbf{a}\times\mathbf{x})+
\sin\theta\,\mathbf{a}\times\mathbf{x}.
\]

为了证明他，首先注意到当$\mathbf{a}$和$\mathbf{x}$垂直的时候显然有
\[
\mathrm{Rot}(\mathbf{a},\theta)\mathbf{x}=\cos\theta\,\mathbf{x}+
\sin\theta\,\mathbf{a}\times\mathbf{x}.
\]
对于一般的$\mathbf{x}$，分解为平行于$\mathbf{a}$和垂直于$\mathbf{a}$（设其单位矢量为$\mathbf{b}$）的两个部分$\mathbf{x}=\mu\mathbf{a}+\nu\mathbf{b}$，而平行于$\mathbf{a}$的部分在旋转下不变$\mathrm{Rot}(\mathbf{a},\theta)\mu\mathbf{a}=\mu\mathbf{a}$。由于$\mathrm{Rot}(\mathbf{a},\theta)$的线性性，我们有
\[
\begin{split}
\mathrm{Rot}(\mathbf{a},\theta)\mathbf{x}&=\mu\mathbf{a}+\cos\theta\,(\nu\mathbf{b})+
\sin\theta\,\mathbf{a}\times(\nu\mathbf{b})\\
&=\mathbf{x}\cos\theta+(1-\cos\theta)\mu\mathbf{a}+
\sin\theta\,\mathbf{a}\times\mathbf{x}\\
&=\mathbf{x}\cos\theta+(1-\cos\theta)(\mathbf{a}\cdot\mathbf{x})\mathbf{a}+
\sin\theta\,\mathbf{a}\times \mathbf{x},
\end{split}
\]
但是$\mathbf{a}\times(\mathbf{a}\times\mathbf{x})=(\mathbf{a}\cdot\mathbf{x})\mathbf{a}-\mathbf{x}$.所以得证。

现在对$\mathrm{Rot}(\mathbf{a},\theta)$中的$\theta$求$\theta=0$处的导数即可得到其Lie代数
\[
\left.\frac{\dd}{\dd \theta}\right|_{\theta=0}\mathrm{Rot}(\mathbf{a},\theta)\mathbf{x}=\mathbf{a}\times\mathbf{x}
\]
选$\mathbf{a}=\mathbf{e}_i$，得到Lie代数的三个基为
\[
	\eta_1=\begin{pmatrix}
		0&0&0\\
		0&0&-1\\
		0&1&0\\
	\end{pmatrix},\quad
	\eta_2=\begin{pmatrix}
		0&0&1\\
		0&0&0\\
		-1&0&0\\
	\end{pmatrix},\quad
	\eta_3=\begin{pmatrix}
		0&-1&0\\
		1&0&0\\
		0&0&0\\
	\end{pmatrix}.
\]