\documentclass[11pt,a4paper,openany]{article}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{ctex}
\usepackage{bm}

\begin{document}
\noindent 1.这是刘寸土同学问我的一个题目，由于上课讲了数学归纳法，于是就发一个数学归纳的题吧。\\
\indent 试证明对大于等于1的整数$n$，有
\[
n!>\left(\frac{n+1}{3}\right)^n
\]
\\
2.算的题目太多，大家都不喜欢，不如放一个证明题。\\
\indent 当一个集合的个数有限时，比较两个集合的个数多少可以直接比较。但当集合元素的个数是无限的时候，个数无法得到了，因此无法比较元素的多少。但我们有时候也要去比较两个无限集谁的元素多。比如实数集和有理数集哪一个元素多？\\
\indent 所以人类引入势的概念。有限集的势等于这个集合元素的个数。而对于两个集合势的比较，则依靠于两个集合间的关系，比如一一映射。\\
\indent 我们定义，当两个集合的势相同的时候，则称两个集合是等势的。如果一个集合和另一个集合之间存在一一对应关系，即$X$的元素$x$和$Y$的元素$y$同时满足$f(x)=y$和$f^{-1}(y)=x$，那么这两个集合是等势的。而当集合$X$和$Y$的某个子集等势的时候，则$X$的势小于等于$Y$的势。\\
\indent (1).试证明$(0,1)$和$\mathbb{R}$等势。\\
\indent (2).试证明任何构成有界闭合不自交（即不像双扭线那样，自己和自己有交点）曲线的点集是等势的。\\
\indent (3).如果用$P(X)$记所有$X$的子集构成的集合。试证明，$P(X)$的势大于$X$的势。
\newpage

解答：\\1.
我们先证明一个普遍的结论，即对正整数n，有
\[\left(1+\frac{1}{n}\right)^n<3.\]
先二项式展开，
\[
\begin{split}
\left(1+\frac{1}{n}\right)^n
&=\sum_{i=0}^n
\frac{n!}{(n-i)!i!}\frac{1}{n^i}\\
&=\sum_{i=0}^n
\frac{1}{i!}
\left(1-\frac{i-1}{n}\right)
\left(1-\frac{i-2}{n}\right)
\cdots
\left(1-\frac{i-i}{n}\right)\\
&<\sum_{i=0}^n
\frac{1}{i!}\\
&<2+\sum_{i=2}^n
\frac{1}{i(i-1)}=3-\frac{1}{n}<3.
\end{split}
\]
好，现在证明原结论。
首先$n=1$的时候显然，然后假设$n=k$的时候成立，让我们来看$n=k+1$的情况。
\[
(k+1)!=(k+1)k!>(k+1)\left(\frac{k+1}{3}\right)^k
\]
那么只要证明下式成立即可。
\[
(k+1)\left(\frac{k+1}{3}\right)^k \geq
\left(\frac{k+2}{3}\right)^{k+1}
\]
稍稍整理一下，就是证明：
\[
\left(1+\frac{1}{k+1}\right)^{k+1}\leq 3
\]
这刚刚已经证过，是成立的。所以根据数学归纳法，原不等式成立。
\\
2.\\
(1).很简单，对$(0,1)$的任意一点$x$，都有一一映射$\displaystyle{f(x)=\tan \left(\pi\left(x-\frac{1}{2}\right)\right)}$\\
(2).虽然没必要，但毕竟比较直观，我先证明，一个圆和一个闭合曲线的情况。设这个圆的半径比这个闭合曲线上到原点的最大距离还要大一点。从原点做射线，可以交闭合曲线和圆上各一点，这是一个一一映射。所以成立。由于圆也是闭合曲线，所以任意两个圆之间也成立。最后由于一一映射是可以传递的，所有构成任何构成有界闭合不自交（即不像双扭线那样，自己和自己有交点）曲线的点集是等势的。\\
(3).这是一个有趣的定理，它属于集合论的创始者康托尔。\\
证：对于空集来说，上述结论显然成立，所以可设$X\neq\varnothing$。
因为$P(X)$含有$X$的一切单元素子集，故$\text{card}X \leq \text{card}P(X)$，
现只需证明两者不相等。若相等，假定$f:X\rightarrow P(X)$是双射，
考察集合$A=\{  x \in X|x\notin f(x) \}$，
它由那样一些元素$x\in X$，$x$不含于它对应的集$f(x)\in P(X)$组成的。
因为$A\in P(X)$，所以必能找到一个元素$a\in X$,使$f(a)=A$,这个元素$a\in X$既不能有$a\in A$(据$A$的定义)，也不能有$a\notin A$（也是根据$A$的定义）。得证。\\

\[
\begin{split}
[f,g]v_i&=fgv_i-gfv_i=fv_i=f_iv_i\\
&=fv_jg^j_i-f_igv_i\\
&=fv_jg^j_i-f_iv_jg^j_i\\
&=(f_j-f_i)v_jg^j_i\\
\end{split}
\]
这里$g^j_i$是$g$对基$\{v_i\}$的矩阵，比较$v_i$的系数，有
\[
f_iv_i=0
\]
所以$f_i=0$，因为$v_i$是任取的，所以所有的$f_i$都为0.
\end{document}