\chapter{基础}

\section{代数结构}

这节就是罗列定义。

\para 设有两个集合$X$和$Y$，则称映射$f:X\times Y \to X$为集合$X$上的一个右作用。称映射$g:Y\times X \to X$为集合$X$上的一个左作用。称映射$h:X\times X \to X$为集合$X$上的一个二元运算。同样地，我们可以定义多元运算。

可以看到$\mathbb{R}$上的加法$f:\mathbb{R}\times \mathbb{R} \to \mathbb{R}$定义为$f(a,b)=a+b$是一个二元运算，同样可以检验乘法。再比如设$Y$是集合$X$上所有双射$f:X\to X$的集合，那么映射复合构成$Y$上的一个运算。

对于一个未知的运算或者作用，我们通常称之为“乘法”。左作用称为“左乘”，右作用称为“右乘”。对于运算$f(a,b)$通常直接记作$a*b$，或者再干脆一些省略中间的符号$*$，记作$ab$，读作$a$左乘$b$、$b$右乘$a$或$a$乘以$b$.

我们定义多个元素$\{a_i\,:\, 1\leq i \leq n\}$的乘法
\[
	a_1a_2\cdots a_n=a_1(a_2a_3\cdots a_n)=a_1(a_2(a_3\cdots a_n))=\cdots,
\]
这是一个递归定义。

\para 设集合$X$上有一个运算$h:X\times X \to X$，我们将$h(a,b)$直接记作$ab$. 如果任取$a$, $b$, $c\in X$都成立
\[
	(ab)c=a(bc),
\]
则该运算被称为是满足结合律(associative property)的。

\para 对于在字符串$a_1a_2\cdots a_n$中任意加括号构成的字符串，比如
\[
(a_1(a_2(a_3a_4)a_5))(a_6(a_7a_8a_9))a_{10},
\]
先预设一个$n=0$，我们我们从左往右开始计数，遇到`$($'则$n\to n+1$，并称该括号为第$n$层括号，遇到`$)$'则$n\to n-1$，直到最后一个字符。比如上式中，第一个和第四个`$($'都是第一层括号，而第二个和第五个`$($'是第二层括号。如果到达最右端字符的时候，得到了$n=0$，则上面的字符串称为$a_1a_2\cdots a_n$的一种加括号的方式。

\pro 设$\{a_i\in A\,:\, 1\leq i\leq n\}$是$A$中任意的一个有限集，且$A$上存在一种运算满足结合律。对于任意字符串$a_1a_2\cdots a_n$中任意加括号的方式，经过运算后，他们都等于$a_1a_2\cdots a_n$.

\proof 对正整数$n$，记$[n]=\{1,2,\cdots,n\}$。设$f:[m]\to [n]$是一个递增函数，则$f$被称为$[n]$的一个$m$-划分。由于是递增函数，所以$m\leq n$. 

考虑$\{a_i\, :\, 1\leq i\leq n\}$，对于$[n]$的任意一个$(2m)$-划分$k$，$k(i)=k_i$，我们都可以通过在在每一对$a_{k_{2i-1}}$和$a_{k_{2i}}$之间加一对括号定义出一个字符串
\[
	a_1a_2\cdots (a_{k_1}\cdots a_{k_2})a_{k_2+1}\cdots (a_{k_3}\cdots a_{k_4})\cdots (a_{k_i}\cdots a_{k_{i+1}})\cdots a_n,
\]
一个$m$对括号，这个字符串的最大层数是$1$。现在，当这个字符串看作元素之间相乘的时候，我们可以证明此时他等于$a_1a_2\cdots a_n$.

为此，我们先证明如下特殊情况：对任意的正整数$n$和$k$以及元素$\{a_i\,:\, 1\leq i \leq n\}$成立
\[(a_1a_2\cdots a_{k})(a_{k+1}\cdots a_{n})=a_1a_2\cdots a_n.\]
首先注意到
\[
(a_1a_2\cdots a_{k})(a_{k+1}\cdots a_{n})=(a_1(a_2\cdots a_{k}))(a_{k+1}\cdots a_{n})=a_1((a_2\cdots a_{k})(a_{k+1}\cdots a_{n})),
\]
第二个等号来自于结合律。然后对$(a_2\cdots a_{k})(a_{k+1}\cdots a_{n})$进行同样的操作，如是归纳下去，由于$n$是有限的，所以归纳也是有限的，我们就可以得到
\[
(a_1a_2\cdots a_{k})(a_{k+1}\cdots a_{n})=a_1(a_2(a_3(\cdots (a_{k}(a_{k+1}\cdots a_{n})))))=a_1a_1a_2\cdots a_n.
\]

现在，假设有$m$对括号，多重乘积可能出现三种情况：一是$a_1a_2\cdots a_{k-1}(a_{k}\cdots a_n)$，即最后一对括号出现在最后，那么按照定义，他就等于$a_1a_2\cdots a_{k-1}a_{k}\cdots a_n$，这样我们就消去了最后一对括号。二是$a_1a_2\cdots$ $a_{k-1}(a_{k}\cdots a_l)$ $a_{l+1}\cdots a_n$，其中$a_1a_2\cdots a_{k-1}$中有$(m-1)$对括号，或者说$(a_{k}\cdots a_l)$是最后一对括号。我们利用定义和上面的结论可以得到
\begin{align*}
	a_1a_2\cdots a_{k-1}(a_{k}\cdots a_l)a_{l+1}\cdots a_n&=a_1a_2\cdots ((a_{k}\cdots a_l)(a_{l+1}\cdots a_n))\\
	&=a_1a_2\cdots a_{k-1}(a_{k}\cdots a_n)\\
	&=a_1a_2\cdots a_{k-1}a_{k}\cdots a_n.
\end{align*}
这样我们就消去了最后一对括号。如是往复，我们就可以消去全部的括号，得到$a_1\cdots a_n$.

我们已经对任意字符串$a_1a_2\cdots a_n$最大括号层数为$1$的所有可能加括号方式证明了，在满足结合律的时候等于$a_1a_2\cdots a_n$.

先设最大的层数为$N$，对所有的$(N-1)$层括号，他里面的最大括号层数为1，所以利用上面的结论，我们可以将这层内所有的括号消去，则最大层数降为$(N-1)$，如是往复，经过有限次归纳，就得到了他最终将等于$a_1a_2\cdots a_n$.\qed 

这个结论就是说，对于满足结合律的运算，有限个元素相乘的结果不依赖于他加括号的方式。

\para 有一个非空集合$G$和其上的二元运算$*$，或者记作$(G,*)$，称为一个群(group)，如果满足：

\no{1}结合律：对于任意$a$, $b$, $c\in G$，有$(a*b)*c=a*(b*c)$；

\no{2}单位元：对于任意的$a\in G$，存在一个元素$e\in G$，使得$e*a=a*e=a$；

\no{3}反元素：对于每一个$a\in G$，存在一个元素$b\in G$，使得$b*a=a*b=e$.

$a$的反元素通常记作$a^{-1}$.此外如果不产生歧义，我们可以直接称呼$G$为一个群。显然$(\mathbb{R},+)$是一个群，单位元是0，$a^{-1}=-a$.将$\mathbb{R}$去掉了$0$之后的集合记作$\mathbb{R}-\{0\}$，则$(\mathbb{R}-\{0\},\cdot)$构成一个群，单位元是$1$，$a^{-1}=1/a$.

如果有群$(G,*)$，对于任意的$a$, $b\in G$满足$a*b=b*a$，则称$(G,*)$是一个交换群，或者称为Abel群。交换群的运算一般是记作加法的。

\para 我们称呼一个三元组$(R,+,\cdot)$为一个环(ring)，如果满足下列性质：

\no{1} $(R,+)$构成一个交换群，运算称为加法，其中的单位元记作$0$，$a$的反元素记作$-a$;

\no{2} $(R,\cdot)$中的运算满足结合律，称为乘法。

\no{3} 乘法满足分配律：对任意$a$, $b$, $c \in R$，成立$a\cdot(b+c)=a\cdot b+a\cdot c$以及$(b+c)\cdot a=b\cdot a+c\cdot a$.

同样地，如果不产生歧义，我们可以直接称呼$R$为一个环，而且略去乘法的符号。任取$a\in R$，由于
\[
	0a=(0+0)a=0a+0a,
\]
所以$0a=0$，同理$a0=0$.

如果$R-\{0\}$中含有乘法的单位元$1$，则称$R$是一个含幺环。如果$R$中的乘法是可交换的，则称$R$是一个交换环。一般而言，对于含幺环，我们会假设$0\neq 1$.

和群不同的是，环乘法不一定是可逆的（即对$a$存在一个$b$使得$ab=1$），比如$0$，对于任意的$a\in R$都有$a0=0\neq 1$，所以$0$一定不是可逆的。如果一个含幺环除了零之外的元素全部可逆，则称他为一个除环。交换除环被称为域(field)。

在后面，除非特殊申明，环全部假设为交换含幺环。

\para 设$(M,+)$是一个交换群，$R$是一个含幺环，如果有一个左乘$\mu:R\times M\to M$，左乘符号下面省略，使得对任意的$r$, $s\in R$以及$m$, $n\in M$，成立
\[
	(rs)m=r(sm),\quad r(m+n)=rm+rn,\quad (r+s)m=rm+sm,\quad 1m=m,
\]
则称呼$M$是一个左$R$-模，同理可以定义右$R$-模。任意的含幺环$R$显然是一个$R$-模。

由于
\[
	0m=(0+0)m=0m+0m,
\]
所以$0m=0$，注意等号两边的零是不同的。类似地，可以证明$r0=0$. 

如果$R$是交换含幺环，则我们可以不区分左$R$-模和右$R$-模，只要等同$rm$和$mr$即可。我们后面谈论的基本都是这种模。

\para $\zz$显然是一个交换群，当然也是一个含幺交换环。不太平凡的一点是，任意的交换群$G$可以看成$\zz$-模。这是因为对任意的$n\in \zz$和任意的$a\in G$，我们做出如下定义：如果$n>0$，定义$na$为$n$个$a$相加，如果$n=0$，定义$na=0$，如果$n<0$，定义$na=-((-n)a)$. 不难检验这是确实是一个$\zz$-模。

\para 除了交换群之外，还有一类重要的模，矢量空间。设$k$是一个域，则任意$k$-模$V$被称为$k$-矢量空间，$V$中的元素被称为矢量。

\para 设$\mu:H\times G\to G$为一个$G$上的左作用（一般是乘法），$K$是$G$的一个子集，记
\[
	HK=\{ab\,:\,a\in H,b\in K\}\subset G.
\]
特别地，当$H$为单点集$\{f\}$的时候，$\{f\}K$通常缩略写作$fK$.

设$H'\subset H$，以及$K'\subset K$，则有显然的包含关系
\[
	H'K\subset HK,\quad HK'\subset HK.
\]

\para 设$G$是一个群，$H$是他的一个子集。所以群运算$\mu$限制在$H\times H$得到了运算$\mu|_{H\times H}:H\times H\to G$. 如果$\im\mu|_{H\times H}\subset H$，则$(H,\mu)$也构成了一个群，他被称为$G$的一个子群。最后一句话就是说，$H$中的任意两个元素相乘依然在$H$中，再或者用我们上面的写法，$HH\subset H$.

类似地，如果$R$是一个环，$S$是他的一个子集。如果对$R$的交换群结构，$S$是他的子群，且$SS\subset S$，则$S$被称为$R$的一个子环。子环一般而言不用含有单位元。

同样，如果$M$是一个左$R$-模，$N$是他的一个子集。如果对$M$的交换群结构，$N$是他的子群，且$RN\subset N$，则$N$被称为$M$的一个子模。

\para 注意到环$R$本身可以看成一个$R$-模，他的子模被称为理想。设$\mathfrak{a}$是$R$的一个理想，由于$\mathfrak{a}\mathfrak{a}\subset R\mathfrak{a}\subset \mathfrak{a}$，所以一个理想是一个子环。他比子环强，因为需要满足$R\mathfrak{a}\subset \mathfrak{a}$.

显然$\{0\}$和$R$本身是$R$的理想，前者被称为零理想，后者被称为单位理想，这两者往往被称为平凡理想，因为我们感兴趣的理想往往不是他们。

设$a\in R$，则$aR$也是$R$的一个理想，被称为主理想，有时候也记作$(a)$. 由于$\{0\}=0R$以及$R=1R$，所以零理想和单位理想都是主理想。主理想$(a)$一般也称作被$a$生成的主理想。

单位理想名字中的单位来自于可逆元的英文unit：考虑一个可逆元$a\in R$，由于存在$a^{-1}$，所以任取$r\in R$，都有$r=a(a^{-1}r)\in (a)$，所以$(a)=R$. 这就是说可逆元生成的主理想都是单位理想。

设$k$是一个域，则他没有非平凡理想：考虑$k$的一个非零理想$\mathfrak{a}$，他包含一个$a\neq 0$，所以$(a)\subset k\mathfrak{a} \subset k$，但是由于$a$可逆，所以$(a)=k\subset k\mathfrak{a} \subset k$，这也就推出了$k\mathfrak{a}=k$，然后由理想的定义$k\mathfrak{a}\subset \mathfrak{a}$就推出了$\mathfrak{a}=k$.

\section{同态与同构基本定理}

\para 设$G$和$H$是两个群，若映射$f:G\to H$满足
\[
	f(e_G)=e_H,\quad f(ab)=f(a)(b),
\]
则称$f$是一个群同态。可以看到，群同态将单位元映射到单位元，将乘法映成乘法，基本保持了群的结构。如果还有一个群同态$g:H\to G$使得$fg=\id_H$以及$gf=\id_G$，则$f$或者$g$被称为一个群同构，通常会把$g$记作$f^{-1}$. 显然，一个群同构是一个双射，既单又满。如果两个群之间存在群同构，则称呼这两个群是同构的。

后面我们不再区分两个不同群的单位元的符号，基本上属于哪个群从上下文中都是清楚的。

\para 设$R$和$S$是两个环，若映射$f:R\to S$是交换群同态，且$f(rs)=f(r)f(s)$以及$f(1)=1$，则称$f$是一个环同态。类似地，还有环同构。

设$M$和$N$是两个$R$-模，若映射$f:M\to N$是交换群同态，且任取$r\in R$以及$m\in M$成立$f(rm)=rf(m)$，则称$f$是一个$R$-模同态。类似地，还有同构。

\para 任取一个同态$f:A\to B$，这里$A$和$B$可以是群、环、$R$-模，则$f(A)$自然地有一个$B$的子群、子环、子$R$-模的结构，称作同态$f$的像，记作$\im(f)$或者$f(A)$。如果$\im(f)=B$，则这个同态被称为满同态。

对群的情况，考虑原像集$f^{-1}(e)$. 任取$a$, $b\in f^{-1}(e)$，由于$f(ab)=f(a)f(b)=e$，所以$ab\in f^{-1}(e)$. 因此$f^{-1}(e)$是$A$的一个子群，记作$\ker(f)$，称作同态$f$的核。如果$\ker(f)=\{e\}$，则这个同态被称为单同态。

对环的情况，先只考虑他的加法群结构，则$\ker(f)=f^{-1}(0)$. 任取$a\in \ker(f)$以及$r\in A$，由于$f(ra)=f(r)f(a)=0$，所以$ra\in \ker(f)$或者$A\ker(f)\subset \ker(f)$，这就意味着$\ker(f)$是$A$的一个理想。

对$R$-模的情况，先只考虑他的加法群结构，则$\ker(f)=f^{-1}(0)$. 任取$a\in \ker(f)$以及$r\in A$，由于$f(ra)=rf(a)=0$，所以$ra\in \ker(f)$或者$R\ker(f)\subset \ker(f)$，这就意味着$\ker(f)$是$A$的一个子模。

\para 设$\{e\}$是平凡群，则$\{e\}\to A$的同态只可能是$f(e)=e$，此时$\im f =\{e\}$. 而$A\to \{e\}$的同态$f$满足$\ker(f)=A$. 类似的，在环中，零环$\{0\}$也提供了同样的作用，在$R$-模中，零模$\{0\}$也类似。

\para 若有一族同态$f_i:A_i\to A_{i+1}$满足$\im f_i=\ker f_{i+1}$，则列
\[
	\cdots \xrightarrow{f_{i-1}}A_i \xrightarrow{f_i} A_{i+1} \xrightarrow{f_{i+1}} A_{i+1}\xrightarrow{f_{i+1}}\cdots
\]
被称为正合的。在正合列中，平凡群一般写作$1$，零环和零模则写作$0$，从平凡群出发或者到平凡群的映射记作$1$，零环和零模的则记作$0$，通常略去他们的符号。

正合列可以用来表示一个同态是否是单射或者满射。考虑正合列$0\to A\xrightarrow{f} B$，由于$\ker(f)=\im(0)=\{0\}$，所以$f$是一个单射。考虑正合列$A\xrightarrow{f} B\to 0$，由于$\im f=\ker(0)=B$，所以$f$是一个满射。

在正合列中，短正合列尤其重要，他写作
\[
	0\to A \xrightarrow{f} B \xrightarrow{g} C\to 0,
\]
其中$f$是单射，而$C$是满射。

\theo 同构基本定理：设$f:A\to B$是一个满同态，则存在一个群$C$使得短正合列成立
\[
	1\to \ker(f) \hookrightarrow A \xrightarrow{f} B\to 1,
\]
\section{范畴}