---
layout: post
title:  维数正规化碎碎念
img: 2022-06-21.png
katex : true
tags:
- phy
---

我们下面只考虑标量费曼积分，其一般形式如下
\[
	I=e^{L\epsilon \gamma_{\mathrm{E}}}\left(\mu^{2}\right)^{v-\frac{L D}{2}} \int \prod_{r=1}^{l} \frac{d^{D} l_{r}}{i \pi^{\frac{D}{2}}} \prod_{j=1}^{n_{\text {int }}} \frac{1}{\left(-q_{j}^{2}+m_{j}^{2}\right)^{v_{j}}},
\]
其中$L$是圈数，$\{l_r\}_{r=1,\dots,L}$为相应的圈动量. $D$是理论的维数，在维数正规化的时候通常会取做$D=n-2\epsilon$的形式，$n$是一个正整数，之前的$e^{L\epsilon \gamma_{\mathrm{E}}}$用来吸收积分展开中所有的Euler常数
\[
	\gamma_{\mathrm{E}}:=\lim_{n\to \infty}\biggl(-\log n+\sum_{k=1}^n\frac{1}{k}\biggr).
\]
而$v_j\geq 1$是传播子在壳因子$(-q_{j}^{2}+m_{j}^{2})$上的幂次，$v=\sum_i v_i$是所有$v_i$的和，$\mu^{2}$具有质量量纲，可以理解为一个给定的重整化标度，用来消去后面积分中的质量量纲。

对于一圈积分（圈动量记作$l$），我们通常首先利用费曼参数化将传播子写成一个积分
\[
	\prod_{i=1}^n\frac{1}{A_i^{k_i}}=\frac{\Gamma(k_1)\cdots \Gamma(k_n)}{\Gamma(K)}\int_{\mathbb R^K_+}d^K a_i \prod_{i=1}^n a_i^{k_i-1}\frac{\delta(a_1+\cdots+a_n-1)}{(\sum_{i=1}^n a_iA_i)^K},
\]
其中$K=k_1+\cdots+k_n$. 此时，每个$A_i$形如$-(l-x_i)^2+m_i^2$，通过配方，可以写作
\[
	\sum_{i=1}^n a_iA_i= -(l-l_0)^2+U,
\]
其中$U,V,l_0$是无关圈动量的函数，于是，通过将$l$做平移，积分归结为如下类型
\[
	\int \frac{d^{D} k}{i \pi^{\frac{D}{2}}} \frac{\left(-k^{2}\right)^{a}}{\left(-U k^{2}+V\right)^{v}}=\frac{\Gamma\left(\frac{D}{2}+a\right)}{\Gamma\left(\frac{D}{2}\right)} \frac{\Gamma\left(v-\frac{D}{2}-a\right)}{\Gamma(v)} \frac{U^{-\frac{D}{2}-a}}{V^{v-\frac{D}{2}-a}}.
\]
对于高圈积分，类似的技巧也是可以使用的，但我们这里不展开了。

对于维数正规化$D=n-2\epsilon$，在上面的圈积分积完后，我们会得到如下因子
\[
	\frac{\Gamma\left(\frac{n}{2}+a-\epsilon\right)}{\Gamma\left(\frac{n}{2}-\epsilon\right)} \frac{\Gamma\left(v-\frac{n}{2}-a+\epsilon\right)}{\Gamma(v)} \frac{U^{-\frac{n}{2}-a+\epsilon}}{V^{v-\frac{n}{2}-a+\epsilon}}
\]
这使得费曼参数变得非常复杂，被积函数不再是有理函数。处理这类积分的传统方法之一，是通过Mellin变换来得到其结果。下面我们解释Mellin变换为何会自然出现于维数正规化的积分中。

取$D=n+2k$，$k$还是正整数，则圈积分可以分解为$l=l_1+l_2$，其中$l_1$处于$n$维动量空间，而$l_2$处于与其正交的$k$维动量空间，并且，Lorentz度规完全由$l_1$实现，则$l_2$的度规是欧几里得度规。此时由于所有外动量都处于$l_1$的$n$维动量空间中，所以被积分函数关于$l_2$的依赖只可能是$\gamma:=l_2^2$. 则
\[
	\int \frac{d^{D} l}{i \pi^{\frac{D}{2}}}=\int \frac{d^{n} l_1}{i \pi^{\frac{n}{2}}}\int \frac{d^{2k} l_2}{\pi^{k}}=\int \frac{d^{n} l_1}{i \pi^{\frac{n}{2}}}\int_0^\infty \frac{d |l_2|}{\pi^{k}} |l_2|^{2k-1} \Omega_{2k-1}=\frac{1}{2k \pi^k}\int \frac{d^{n} l_1}{i \pi^{\frac{n}{2}}}\int_0^\infty d\gamma^k \Omega_{2k},
\]
其中$\Omega_{2k}$是$2k$维空间中$2k-1$维单位球面的面积，
\[
	\Omega_{2k}=\frac{2\pi^k}{\Gamma(k)},
\]
则
\[
	\int \frac{d^{D} l}{i \pi^{\frac{D}{2}}}=\frac{1}{k\Gamma(k)}\int \frac{d^{n} l_1}{i \pi^{\frac{n}{2}}}\int_0^\infty d\gamma^k=\frac{1}{\Gamma(k)}\int \frac{d^{n} l_1}{i \pi^{\frac{n}{2}}}\int_0^\infty d\gamma\, \gamma^{k-1}.
\]
此时，我们可以将$k$取做任意实数（解析延拓），而积分变换$\int_0^\infty d\gamma\, \gamma^{k-1}$实际即是Mellin变换！以一圈积分为例，容易看到在费曼参数化之后，分母写作
\[
	\sum_{i=1}^n a_iA_i= -(l-l_0)^2+U+\gamma.
\]
我们对其做Mellin变换，会遇到如下积分
\[
	\frac{1}{\Gamma(k)}\int_0^\infty d\gamma \, \gamma^{k-1}\, \frac{1}{(A+B\gamma)^n}=\frac{\Gamma(n-k)}{\Gamma(n)}\frac{1}{A^{n-k}B^k},
\]
具体到一圈标量积分（无分子），则
\[
	\frac{1}{\Gamma(k)}\int_0^\infty d\gamma \, \gamma^{k-1}\, \frac{1}{(\sum_{i=1}^n a_iA_i)^v}=\frac{\Gamma(v-k)}{\Gamma(v)}\frac{1}{(-(l-l_0)^2+U)^{v-k}}.
\]
然后再做圈积分，得到
\[
	\frac{\Gamma\left(v-k-\frac{n}{2}\right)}{\Gamma(v)}\frac{1}{U^{v-k-\frac{n}{2}}}.
\]
不难看到，这就是直接将$D$取做$n+2k$的积分结果
\[
	\frac{\Gamma\left(v-\frac{D}{2}\right)}{\Gamma(v)} \frac{1}{U^{v-\frac{D}{2}}}.
\]

于是，在一些例子中，我们可以调换积分顺序，先计算圈积分，
\[
	\int \frac{d^{D} l}{i \pi^{\frac{D}{2}}}=\frac{1}{\Gamma(k)}\int_0^\infty d\gamma\, \gamma^{k-1}\int \frac{d^{n} l}{i \pi^{\frac{n}{2}}}
\]
然后再计算“额外维”的动量积分，即进行Mellin变换。比如对于一圈标量积分（无分子）来说，圈动量的积分做完后
\[
	\int \frac{d^{n} l}{i \pi^{\frac{n}{2}}} \frac{1}{(-(l-l_0)^2+U+\gamma)^v}
	=\frac{\Gamma\left(v-\frac{n}{2}\right)}{\Gamma(v)} \frac{1}{(U+\gamma)^{v-\frac{n}{2}}}
\]
新的费曼参数积分可能会变得相对容易计算，比如对于$n=4$，$(U+\gamma)^{v-\frac{n}{2}}=(U+\gamma)^{v-2}$将是费曼参数的多项式。从另一种角度来看，维数正规化变成了某种“质量”正规化，我们叫做$\gamma$-正规化。

现在我们来考虑Mellin变换，即
\[
	\mathcal M[f](k):=\int_0^\infty d\gamma\, \gamma^{k-1} f(\gamma).
\]
著名的Mellin反变换定理如下，如果$\psi(k)$在$a<\operatorname{Re}(k)<b$内解析，且在这个区域内在$\operatorname{Im}(k)\to \pm \infty$时一致收敛于$0$，且积分（$c$为一个满足$a<c<b$的实数）
\[
	\mathcal M^{-1}[\psi](\gamma):=\frac{1}{2\pi i}\int_{c-i\infty}^{c+i\infty}\gamma^{-k}\psi(k)dk
\]
绝对收敛时，则$\mathcal M^{-1}[\psi]$的Mellin变换为$\psi$，即$\mathcal M[\mathcal M^{-1}[\psi]]=\psi$. 特别地，如果$\psi$是某个函数$f$的Mellin变换，$f$在正实轴上连续，且Mellin变换的积分在$a<\operatorname{Re}(k)<b$中绝对收敛，则$f=M^{-1}[\psi]$.

将其应用到我们的积分，则我们需要考虑
\[
	\mathcal M^{-1}[\Gamma(k)I(k)](\gamma)=\frac{1}{2\pi i}\int_{c-i\infty}^{c+i\infty}\gamma^{-k}\Gamma(k)I(k)dk,
\]
其中$I(k)$是费曼参数化下的积分结果，而$\mathcal M^{-1}[\Gamma(k)I(k)](\gamma)$是$\gamma$-正规化的结果。现在，假设在$k\sim 0$时，积分结果可以展开为
\[
	\exp (-\gamma_{\mathrm{E}} k)I(k)=\sum_{i=-N}^0 (-1)^iI_i k^i+O(k).
\]
或者令$k=-\epsilon$，
\[
	\exp (\gamma_{\mathrm{E}} \epsilon)I(-\epsilon)=\sum_{i=-N}^0 I_i \epsilon^i+O(\epsilon).
\]
从物理上，我们可以知道，$I(k)$在有限处的极点只会出现在整数处，而$\Gamma(k)$只会出现在非负整数处，我们考虑解析的区间$0<\operatorname{Re}(k)<1$，然后将$c$取得接近$0$，再考虑左无穷大半圆围道，这部分围道上的贡献由$\gamma^{-k}\Gamma(k)I(k)$的极限行为控制，这里假设收敛地够快使其为零，则上述Mellin反变换的结果是这样的围到中$\gamma^{-k}\Gamma(k)I(k)$的留数之和。特别地，对于负整数$k=-N$，留数会正比于$\gamma^N$，所以，如果我们只关心具体$O(\gamma)$的积分结果，则其完全由$k=0$处的留数给出，即由$\gamma^{-k}\Gamma(k)I(k)$的$\gamma^{-1}$系数确定。比如说，若$N=2$，则
\[
	\mathcal M^{-1}[\Gamma(k)I(k)](\gamma)=I_0+\frac{\zeta_2}{2}I_{-2}+I_{-1}\log(\gamma)+\frac{1}{2}I_{-2}\log(\gamma)^2 + O(\gamma).
\]
其中可能会用到$\Gamma$函数在$k=0$附近的分解
\[
	\Gamma(1+k)=k\Gamma(k)=\exp \left(-\gamma_{\mathrm{E}} k+\sum_{n=2}^{\infty} \frac{(-1)^{n}}{n} \zeta_{n} k^{n}\right),
\]
这里$\exp (-\gamma_{\mathrm{E}} k)$已经用来吃掉了所有$I(k)$展开中的$\gamma_{\mathrm{E}}$. 所以，至少可以看到，如果$I(k)$具有$k^{-N}$次发散，则$\mathcal M^{-1}[\Gamma(k)I(k)](\gamma)$至多具有$\log(\gamma)^N$次发散。于是，在一些情况下，我们只需计算$\mathcal M^{-1}[\Gamma(k)I(k)](\gamma)$的$\log(\gamma)$展开就可以反过来推出费曼参数化下的$I(k)$的展开。

下面我们考虑一个例子，四维的2-mass easy的一圈四边形，
\[
	I_{\text{2me}}=\int \frac{d^{D} x_0}{i \pi^{\frac{D}{2}}} \frac{1}{(x_0-x_1)^2(x_0-x_2)^2(x_0-x_3)^2(x_0-x_4)^2},
\]
这里$x_{i+1}-x_i=p_i$，且$p_2^2=p_4^2=0$，利用费曼参数化在$D=4-2\epsilon$中可以计算得到
\[
\begin{aligned}
	I_{\text{2me}}&=\Gamma(4)\int_{\mathbb R_+^4}d^4a\int \frac{d^{D} x_0}{i \pi^{\frac{D}{2}}} \frac{\delta(a_1+a_2+a_3+a_4-1)}{(a_1(x_0-x_1)^2+a_2(x_0-x_2)^2+a_3(x_0-x_3)^2+a_4(x_0-x_4)^2)^4}\\
	&=\Gamma(4)\int_{\mathbb R_+^4}d^4a\int \frac{d^{D} x_0}{i \pi^{\frac{D}{2}}} \frac{\delta(a_1+a_2+a_3+a_4-1)}{(x_0^2+\sum_{i<j}a_i a_j (x_i-x_j)^2)^4}\\
	&=\Gamma(4)\frac{1}{\Gamma(-\epsilon)}\int_0^\infty d\gamma \, \gamma^{-\epsilon-1}\int_{\mathbb R_+^4}d^4a\int \frac{d^{D} x_0}{i \pi^{\frac{D}{2}}} \frac{\delta(a_1+a_2+a_3+a_4-1)}{(x_0^2+\sum_{i<j}a_i a_j (x_i-x_j)^2-\gamma)^4}\\
	&=\Gamma(4)\frac{\Gamma(2)}{\Gamma(4)}\frac{1}{\Gamma(-\epsilon)}\int_0^\infty d\gamma \, \gamma^{-\epsilon-1}\int_{\mathbb R_+^4}d^4a\frac{\delta(a_1+a_2+a_3+a_4-1)}{(\sum_{i<j}a_i a_j (x_i-x_j)^2-\gamma)^2}\\
	&=\frac{1}{\Gamma(-\epsilon)}\int_0^\infty d\gamma \, \gamma^{-\epsilon-1}\int_{\mathbb R_+^4}d^4a\frac{\delta(a_1+a_2+a_3+a_4-1)}{(\sum_{i<j}a_i a_j (x_i-x_j)^2-\gamma)^2}\\
\end{aligned}
\]
所以，我们只需计算里面这个费曼参数积分的$\log(\gamma)$展开系数即可，将分母具体写出，即
\[
	U=\sum_{i<j}a_i a_j (x_i-x_j)^2-\gamma=a_1a_2 m_1^2+a_1a_3s+a_2a_4t+a_3a_4m_3^2-(a_1+a_2+a_3+a_4)^2\gamma,
\]
其中$m_i^2=p_i^2$，而$s=(p_1+p_2)^2$, $t=(p_2+p_3)^2$.

对于积分 
\[
	\int_{\mathbb R_+^4}d^4a\frac{\delta(a_1+a_2+a_3+a_4-1)}{U^2},
\]
由于$1/U^2$关于参数是$-4$次齐次的，所以我们设$a_4=1$，这样积分变成了
\[
	\int_{\mathbb R_+^3}d^3a\frac{1}{(a_1a_2 m_1^2+a_1a_3s+a_2t+a_3m_3^2-(a_1+a_2+a_3+1)^2\gamma)^2},
\]
可以看到，若$\gamma=0$，则$a_2\sim a_3\sim 0$处或$a_2\sim a_3\sim \infty$会发散。为计算这个积分，我们引入如下技术。

> **Proposition 1** 设一个光滑函数$f$具有如下极限行为
\[
f(x_1t,\dots,x_nt;\epsilon t)\xrightarrow{t\sim 0^+}\frac{1}{t^n}f_0(x_1,\dots,x_n;\epsilon)+O(t^{-n+1}),
\]
且$f_0$具有良好的无穷远行为。则积分
\[
\int_{\mathbb R_+^n} f(\mathbf{x};\epsilon)\,d^nx-\int_{\mathbb R_+^n - B_+(\lambda \epsilon)} f(\mathbf{x};0)\,d^nx
\]
在$\epsilon\to 0^+$时候有限，其中为球心位于原点的半径为$\lambda \epsilon$球与$\mathbb R_+^n$的交$B_+(\lambda \epsilon):=\{|\mathbf x|<\lambda \epsilon\}\cap \mathbb R_+^n$，而$\lambda$为任意正数。并且，上述积分的有限差值可以表示为$I_1+I_2$，其中
\[
	I_1=\int_{B_+(\lambda)}f_0(\mathbf{x};1)\,d^nx,\quad I_2=\int_{\mathbb R_+^n - B_+(\lambda)} (f_0(\mathbf x;1)-f_0(\mathbf x;0))\,d^nx
\]
为$f_0$的积分。

我们可以用其他区域来替换$B_+(\lambda \epsilon)$，比方说，取边长为$\epsilon$的正方体$[0,\epsilon]^n:=\{ 0<x_i<\epsilon \text{ for }1\leq i\leq n\}$. 这是因为存在$\lambda_1$和$\lambda_2$使得$B_+(\lambda_1\epsilon)\subset [0,\epsilon]^n\subset B_+(\lambda_2\epsilon)$对任意的$\epsilon$都成立。

<div class="proof">
<i>Proof.</i> 
我们首先将$\int_{\mathbb R_+^n} f(\mathbf{x};\epsilon)\,d^nx$分解为
\[
\int_{\mathbb R_+^n} f(\mathbf{x};\epsilon)\,d^nx=\int_{B_+(\lambda \epsilon)} f(\mathbf{x};\epsilon)\,d^nx+\int_{\mathbb R_+^n - B_+(\lambda \epsilon)} (f(\mathbf{x};\epsilon)-f(\mathbf{x};0))d^nx + \int_{\mathbb R_+^n - B_+(\lambda \epsilon)} f(\mathbf{x};0)d^nx
\]
我们需要算中间两项在$\epsilon\to 0$时候的极限行为，记
\[
I_1=\int_{B_+(\lambda \epsilon)} f(\mathbf{x};\epsilon)\,d^nx
\quad \text{and} \quad
I_2=\int_{\mathbb R_+^n - B_+(\lambda \epsilon)} (f(\mathbf{x};\epsilon)-f(\mathbf{x};0))d^nx.
\]
对$I_1$，我们坐标变换$\mathbf{x}\to \mathbf{x}\epsilon$
\[
I_1=\epsilon^n\int_{B_+(\lambda)} f(\mathbf{x}\epsilon;\epsilon)\,d^nx
\to \int_{B_+(\lambda)} f_0(\mathbf{x};1)\,d^nx,
\]
另一方面，$I_2$只可能在$B_+(\lambda \epsilon)$附近发散，此时我们在附近考虑积分，注意到$|x|$也很小，所以，在坐标变换$\mathbf{x}\to \mathbf{x}\epsilon$下，其极限行为为
\[
\begin{aligned}
\int_{\mathbb R_+^n - B_+(\lambda \epsilon)} (f(\mathbf{x};\epsilon)-f(\mathbf{x};0))d^nx &\sim \int_{|x|\sim \lambda } \left(f_0(\mathbf{x};1)-\frac{1}{|x|^n}f_0(\mathbf{x}/|x|;0)\right)\,d^n x
\end{aligned}
\]
由于其下界不为零，第二项并不会导致发散。这就完成了我们的证明。
<span id="qed"></span>
</div>

一般来说，在积分中，因为费曼参数在边界的行为并不会那么简单，他可能在许多边界处产生发散，所以我们可以整个$\mathbb R^n_{+}$拆成$3^n$个区域，每个区域
\[
	I_\alpha:=I_{\alpha_1}\times \cdots \times I_{\alpha_n},
\]
用一个向量$\{\alpha_i\}$表示，其中$\alpha_i=0,\pm 1$，而$I_{-1}:=(1/\epsilon,\infty)$, $I_{0}:=(\epsilon,1/\epsilon)$以及$I_1:=(0,\epsilon)$. 接着，将被积函数适当重写为
\[
	\int_{\mathbb R_+^n} f(\mathbf{x};\epsilon)\,\prod_{i=1}^n d\log x_i
\]
这里我们复用一下符号$f$. 如果必要，对$\alpha_i=-1$，可以通过积分变换$x_i\to 1/x_i$就可以将相应的$I_{-1}$变为$I_1$，但这会改变$f$. 对给定的$\alpha$，其中$\alpha_i$的指标$i$的集合记作$\alpha_0$，为$1$的指标集合记作$\alpha_+$，为$-1$的指标集合记作$\alpha_-$，那么
\[
	\int_{I_0^{|\alpha_0|}}\prod_{i\in \alpha_0} d\log x_i\, \int\prod_{i\in \alpha_\pm} d\log x_i \, f(\mathbf{x};\epsilon)\,
\]
从上面的命题，我们知道，如果当$\epsilon\to t\epsilon$且对$i\in \alpha_\pm$有$x_i\to t^{\pm 1}x_i$时，$f(\mathbf{x};\epsilon)= t^k f_0(\mathbf{x};\epsilon)+O(t^{k+1})$，则当$k\geq 0$，里侧的积分具有量级$O(\epsilon^k)$. 如果外侧的积分发散形如$\log(\epsilon)^l$（基本上就是我们的情况），则我们可以断言，如果$k>0$，则这个$I_{\alpha}$不贡献。我们将这个$k$记作$k(\alpha)$. 如果出现$k(\alpha)<0$，则意味着积分有着$1/\epsilon^{-k(\alpha)}$型的发散，从物理上，我们已经得知积分只有$\log(\epsilon)$的幂次的发散，所以不会出现这样的情况。

最后，考虑所有贡献的$\alpha\neq (0,\dots,0)$，其集合为$\Phi_f$（如果$f$显明，我们略去下标），于是我们分解积分为
\[
	\begin{aligned}
	\int_{\mathbb R_+^n} f(\mathbf{x};\epsilon)\,\prod_{i=1}^n d\log x_i=&\,\sum_{\alpha\in \Phi}\int_{I_\alpha} f(\mathbf{x};\epsilon)\,\prod_{i=1}^n d\log x_i+\sum_{\alpha\not\in \Phi} \int_{I_\alpha}(f(\mathbf{x};\epsilon)-f(\mathbf{x};0))\,\prod_{i=1}^n d\log x_i\\
	&+\sum_{\alpha\not\in \Phi} \int_{I_\alpha}f(\mathbf{x};0)\,\prod_{i=1}^n d\log x_i
	\end{aligned},
\]
右侧第一个积分都可以通过$x_i\to x_i\epsilon^{\alpha_i}$来保留到$\epsilon^0$，当然相应的上下限都要改动，第二项我们后面讨论，第三项最容易积分。发散只会来自于第二项和第三项，而最高阶的发散只来自于第三项。


回到2-mass easy的一圈四边形积分，
\[
	\int_{\mathbb R_+^3}d^3a\frac{1}{(a_1a_2 m_1^2+a_1a_3s+a_2t+a_3m_3^2-(a_1+a_2+a_3+1)^2\gamma)^2},
\]
不难分析得到
\[
	\Phi=\{(0, -1, -1), (0, 1, 1)\},
\]
对应的区域是$(a_2,a_3)\in [0,\gamma]^2$和$(a_2,a_3)\in [1/\gamma,\infty]^2$. 我们先关心发散，他由分解中最后一项给出
\[
	\begin{aligned}
	\int_{\mathbb R_+^2-[0,\gamma]^2-[1/\gamma,\infty]^2}&d^2a\int_{0}^\infty \frac{da_1}{(a_1a_2 m_1^2+a_1a_3s+a_2t+a_3m_3^2)^2}\\
	&=
	\int_{\mathbb R_+^2-[0,\gamma]^2-[1/\gamma,\infty]^2}\frac{d^2a}{\left(a_2 m_1^2+a_3 s\right) \left(a_3 m_3^2+a_2 t\right)}
	\end{aligned}
\]
的发散部分给出。注意到
\[
	\int_{\mathbb R_+^2-[0,\gamma]^2-[1/\gamma,\infty]^2}d^2a=\int_{\gamma}^\infty da_3\int_{0}^\gamma da_2+\int_{0}^\infty da_3\int_{\gamma}^{1/\gamma} da_2+\int_{0}^{1/\gamma} da_3\int_{1/\gamma}^\infty da_2
\]
直接的计算给出积分最高阶的发散为（第一第三项积分结果不依赖于$\gamma$）
\[
	\frac{2}{s t-m_1^2 m_3^2}\log \left(\frac{m_1^2 m_3^2}{s t}\right)\log(\gamma),
\]
于是我们可以知道维数正规化$D=4-2\epsilon$的结果中，最高阶的发散为
\[
	\frac{1}{\epsilon}\frac{2}{s t-m_1^2 m_3^2}\log \left(\frac{m_1^2 m_3^2}{s t}\right).
\]

再举个2-mass hard的一圈四边形积分，费曼参数化与2-mass easy的一圈四边形积分相同，但是$x_{ij}:=(x_i-x_j)^2$的条件不同，被积函数如下
\[
	\int_{\mathbb R_+^3}d^3a\frac{1}{(a_1 a_2 x_{12}+a_1 a_3 x_{13}+a_1 x_{14}+a_2 x_{24}-\gamma (a_1+a_2+a_3+1)^2)^2}.
\]
容易计算得
\[
	\Phi=\{(0,-1,-1),(1,1,0)\}.
\]
这里我们引入一个技巧，考虑变量变换
\[
	b_i=\prod_{j=1}^n a_j^{N_{ij}},
\]
其中$N$是可逆的有理矩阵（最好是整数矩阵），于是
\[
	\bigwedge_{i=1}^n d\log b_i=\bigwedge_{i=1}^n\sum_{j=1}^n N_{ij}d\log a_j = \det(N) \bigwedge_{i=1}^n d\log a_i,
\]
如果$a_i\to t^{\alpha_i}a_i$，则
\[
	b_i\to t^{(N \alpha)_i} b_i,
\]
这意味着如果$\alpha\in \Phi_f$，对变量替换后的新被积函数$f'$，则有$N \alpha\in \Phi_{f'}$. 当然我们这里还是要保证$(N\alpha)_i\in \{-1,0,1\}$. 对2-mass hard的一圈四边形积分，我们可以令$\{b_1=a_1,b_2=a_1/a_2,b_3=a_1 a_3/a_2\}$. 这样，
\[
	\Phi_{f'}=\{(0,1,0),(1,0,0)\},
\]
如果我们只关注发散，那么先令$\gamma\to 0$，再把$b_3$积掉，可以得到
\[
	\int_{\gamma}^\infty\int_{\gamma}^\infty \frac{db_1db_2}{b_1 b_2 x_{13} (b_1 x_{12}+b_2 x_{14}+x_{24})}
\]
他的发散为
\[
	\frac{1}{x_{13}x_{24}}\log(\gamma)^2-\frac{1}{x_{13} x_{24}}\log \left(\frac{x_{24}^2}{x_{12} x_{14}}\right)\log(\gamma)
\]
已经捕获了2-mass hard的一圈四边形积分绝大部分的发散，其中最高阶的发散是正确的。

现在我们讨论一下，展开式
\[
	\begin{aligned}
	\int_{\mathbb R_+^n} f(\mathbf{x};\epsilon)\,\prod_{i=1}^n d\log x_i=&\,\sum_{\alpha\in \Phi}\int_{I_\alpha} f(\mathbf{x};\epsilon)\,\prod_{i=1}^n d\log x_i+\sum_{\alpha\not\in \Phi} \int_{I_\alpha}(f(\mathbf{x};\epsilon)-f(\mathbf{x};0))\,\prod_{i=1}^n d\log x_i\\
	&+\sum_{\alpha\not\in \Phi} \int_{I_\alpha}f(\mathbf{x};0)\,\prod_{i=1}^n d\log x_i
	\end{aligned},
\]
中的第一第二项如何进行积分。对第一项中对应于$\alpha$的项，容易改写为
\[
	\int_{I_\alpha} f(\mathbf{x};\epsilon)\,\prod_{i=1}^n d\log x_i \to 
		\int_{I_0^{|\alpha_0|}}\prod_{i\in \alpha_0} d\log x_i\, \int\prod_{i\in \alpha_\pm} d\log x_i \, f_0(\mathbf{x};1)\,
\]
前面既已改写为$d\log$，这里$f_0(\mathbf x;\epsilon)$是$f(\mathbf x;\epsilon)$在$x_i\to t^{\alpha_i}x_i$以及$\epsilon\to t\epsilon$下的$t^0$项。积分限的话，如果$i\in \alpha_+$就是$[0,1]$，如果$i\in \alpha_-$就是$[1,\infty]$.

接着我们看第二项，由于$f(\mathbf{x};\epsilon)-f(\mathbf{x};0)$在远离$I_\alpha$的边界的时候，其中$\alpha\in \Phi$，至多只有$O(\epsilon)$的贡献，所以我们需要在靠近$I_\alpha$时考虑整个积分。我们断言，这部分在$\epsilon\to 0$时候等于
\[
	\int_{I_\alpha}(f_0(\mathbf{x};1)-f_0(\mathbf{x};0))\,\prod_{i=1}^n d\log x_i=\int_{I_0^{|\alpha_0|}}\prod_{i\in \alpha_0} d\log x_i\, \int\prod_{i\in \alpha_\pm} d\log x_i \, (f_0(\mathbf{x};1)-f_0(\mathbf x;0))\,
\]
这里对$i\in \alpha_+$就是$[1,\infty]$，如果$i\in \alpha_-$就是$[0,1]$，那么这里的第一项加上分解中的第一项，即
\[
	\int_{I_0^{|\alpha_0|}}\prod_{i\in \alpha_0} d\log x_i\, \int_{\mathbb R_+^{|\alpha_-|+|\alpha_+|}}\prod_{i\in \alpha_\pm} d\log x_i \, f_0(\mathbf{x};1)
\]
这个积分当然是发散的，剩下的积分
\[
	-\int_{I_0^{|\alpha_0|}}\prod_{i\in \alpha_0} d\log x_i\, \int\prod_{i\in \alpha_\pm} d\log x_i \, f_0(\mathbf x;0)\,
\]
仅用来消去这个发散。由于这个发散是假的，所以只要选取适当的临时正规化，比如适当截断相应的上下界，就容易计算出这个积分。总结一下，分解为
\[
	\begin{aligned}
		\int_{\mathbb R_+^n} f(\mathbf{x};\epsilon)\,\prod_{i=1}^n d\log x_i \to &
		\sum_{\alpha\in \Phi}\int_{\epsilon}^{1/\epsilon}\prod_{i\in \alpha_0} d\log x_i\, \int_0^\infty\prod_{i\in \alpha_\pm} d\log x_i \, f_0(\mathbf{x};1)\,\\
		&-\sum_{\alpha\in \Phi} \int_{\epsilon}^{1/\epsilon}\prod_{x\in \alpha_0} d\log x_i\int_{1}^\infty\prod_{x\in \alpha_+} d\log x_i\int_0^1\prod_{x\in \alpha_-} d\log x_i\,f_0(\mathbf{x};0)\\
	&+\sum_{\alpha\not\in \Phi} \int_{I_\alpha}f(\mathbf{x};0)\,\prod_{i=1}^n d\log x_i,
	\end{aligned}
\]
这里积分限相同的我们就直接写到积分号上了。

我们现在来算完 2-mass easy的一圈四边形
\[
	\int_{\mathbb R_+^3}d^3a\frac{1}{(a_1a_2 m_1^2+a_1a_3s+a_2t+a_3m_3^2-(a_1+a_2+a_3+1)^2\gamma)^2},
\]
记得有
\[
	\Phi=\{(0, -1, -1), (0, 1, 1)\}.
\]
我们重新用一下小技巧，令$\{a_2\to a_2a_3,a_3\to a_3/a_2\}$，这样新的$\Phi$为
\[
	\Phi=\{(0, 0, -1), (0, 0, 1)\}.
\]
注意到Jacobian会多一个因子$2$，令$\gamma\to 0$，依然考虑分解中最后一项，容易写出
\[
	2\int_0^\infty da_1\int_0^\infty da_2\int_{\gamma}^{1/\gamma} da_3\frac{a_2}{a_3 \left(a_1 \left(a_2^2 m_1^2+s\right)+a_2^2 t+m_3^2\right)^2}=\frac{2}{s t-m_1^2 m_3^2}\log \left(\frac{m_1^2 m_3^2}{s t}\right)\log(\gamma).
\]
然后考虑两个$I_{\alpha}$的贡献，在$I_{(0,0,1)}$附近，
\[
	f_{(0,0,1);0}=\frac{2 a_2 a_3}{\left(-\gamma a_2 \left(a_1+1\right){}^2 +a_3 \left(a_1 s+m_3^2\right)+a_2^2 a_3 \left(a_1 m_1^2+t\right)\right)^2},
\]
在$I_{(0,0,-1)}$附近，
\[
	f_{(0,0,-1);0}=\frac{2 a_2^3}{a_3 \left(-\gamma a_3 a_2^4 -2 a_3 a_2^2 \gamma -a_3 \gamma +a_1 a_2 \left(a_2^2 m_1^2+s\right)+a_2 m_3^2+a_2^3 t\right)^2}.
\]
分别令$\gamma=1$和$0$，$\gamma=0$为$\gamma=1$消去$a_3\to \infty$或者$a_3\to 0$处的发散，我们把分积完，得到
\[
	\frac{2}{s t-m_1^2 m_3^2}\biggl(\mathrm{Ls}_{-1}^{\text{2me}}\left(t, s ; m_1^2, m_3^2\right)-\frac{1}{2} \log ^2\left(-m_1^2\right)-\frac{1}{2} \log ^2\left(-m_3^2\right)+\frac{\log ^2(-s)}{2}+\frac{\log ^2(-t)}{2}\biggr),
\]
其中
\[
	\begin{aligned}
		\mathrm{Ls}_{-1}^{\text{2me}}\left(t, s ; m_1^2, m_3^2\right)=-\mathrm{Li}_{2}\left(1-\frac{m_1^2}{t}\right) &-\mathrm{Li}_{2}\left(1-\frac{m_1^2}{s}\right)-\mathrm{Li}_{2}\left(1-\frac{m_3^2}{t}\right)-\mathrm{Li}_{2}\left(1-\frac{m_3^2}{s}\right) \\
		+& \mathrm{Li}_{2}\left(1-\frac{m_1^2 m_3^2}{t s}\right)-\frac{1}{2} \log ^{2}\left(\frac{-t}{-s}\right) .
		\end{aligned}
\]
所以总的结果为，
\[
	\frac{2}{s t-m_1^2 m_3^2}\biggl(\mathrm{Ls}_{-1}^{\text{2me}}\left(t, s ; m_1^2, m_3^2\right)+\log \left(\frac{m_1^2 m_3^2}{s t}\right)\log(\gamma)-\frac{1}{2} \log ^2(-m_1^2)-\frac{1}{2} \log ^2(-m_3^2)+\frac{\log ^2(-s)}{2}+\frac{\log ^2(-t)}{2}\biggr).
\]
而这就完整地计算得到了熟知的费曼参数化的结果
\[
	\frac{2}{s t-m_1^2 m_3^2} \left(\mathrm{Ls}_{-1}^{\text{2me}}\left(t, s ; m_1^2, m_3^2\right)+\frac{-\left(-m_1^2\right){}^{-\epsilon}-\left(-m_3^2\right){}^{-\epsilon}+(-s)^{-\epsilon}+(-t)^{-\epsilon}}{\epsilon^2}\right).
\]