% !TEX program = aplatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage{ctex}
\usepackage{../noteheader}

\theoremstyle{definition}
	\newtheorem{para}{}[section]
		\renewcommand{\thepara}{\thesection.\arabic{para}}
	\newtheorem{defi}[para]{Definition}
\theoremstyle{plain}
	\newtheorem{lem}[para]{Lemma}
	\newtheorem{thm}[para]{Theorem}
	\newtheorem{coro}[para]{Corollary}
	\newtheorem{pro}[para]{Proposition}
\renewcommand*{\proofname}{Proof}

\begin{document}

Batalin-Vilkovisky量子化

\section{分次结构}

分次结构的出现在物理中是自然的，其中最自然的可能是来自于粒子统计% https://www.doubilee.com/particle\_statistics/
，其告诉我们，粒子分为两类，其一是玻色子，其二是费米子，分别描述它们的经典理论是两类非常不同的代数，在前者中，两个量$a$和$b$的乘法满足$ab=ba$，在后者中，乘法则满足$ab=-ba$. 摆在一起，这就构成了一个$\mathbb Z_2$-代数，其中玻色子对应0分量，而费米子对应1分量。

根据自旋统计定理，自旋为半整数的粒子是费米子，自旋为整数的粒子是玻色子。$\mathbb{Z}_2$-分次还是丢掉了具体自旋数的信息，相比起来$\mathbb{Z}$-分次应当会更自然些。同时，从$\mathbb Z$-分次很容易回到$\mathbb Z_2$-分次，所以我们从$\mathbb{Z}$-分次的矢量空间开始。

\begin{defi}
    设$V$是一个$k$-矢量空间，可以写成直和$V=\bigoplus_{i\in\mathbb Z} V_i$，其中$V_i$中的元素被称为$i$-次元，这样一个矢量空间被称为分次矢量空间。如果$v\in V$处于某个$V_i$中，则称其为齐次的，此时若$v\neq 0$是$i$-次元，定义$\deg(v)=i$. 
\end{defi}

有时候平移分次是有用的，给定$V$，我们定义$V[k]=\bigoplus_{i\in\mathbb Z} (V[k])_i$，其中的分次为$(V[k])_i=V_{k+i}$. 

\begin{defi}
    设有两个分次$k$-矢量空间$V$和$W$，$k$-同态$f:V\to W$满足$f(V_i)\subset W_{i+a}$，则称$f$是一个$a$-次同态。特别地，$0$-次同态简称为同态。
\end{defi}

然后是分次代数。

\begin{defi}
    若分次$k$-矢量空间$V$上有一个乘法使得$V_iV_j\subset V_{i+j}$，则称其为一个分次$k$-代数。一般来说，我们要求这个乘法是有单位元的，且其为零次的，此时我们有自然的含入$k\subset V_0$. 对两个齐次元$v$, $w\in V$，若
\[
    vw=(-1)^{\deg(w)\deg(v)}wv\quad \Leftrightarrow \quad 
    [v,w]=vw-(-1)^{\deg(w)\deg(v)-1}wv=0,
\]
则称他们是可交换的（对易的）。若任意齐次元之间是可交换的，则称这是一个交换$k$-代数。
\end{defi}

这里$[*,*]$可以线性地延拓到整个$V$上，他是对玻色子括号$[*,*]$和费米子$\{*,*\}$括号的推广。所以，经典的对易和反对易，在这里都是对易的。注意，因为全同粒子假设，玻色子和费米子之间是可以区分的，所以在物理构造中，玻色算符和费米算符的对易关系是可以任意给定的，而这里，我们可以要求，偶数次元和任意元素都可以对易。

数学上，这样的交换分次代数也不少见，其中非常常见的是流形的de Rham 复形，流形$M$上的余切丛的截面的反对称化$\Gamma(\Lambda^*M)$. 但是de Rham 复形上还有一个非常重要的构造，外微分算子。这样对象的推广被称为\textit{微分分次代数} (differential graded algebra)，简记为 dga. 

\begin{defi}[微分分次代数]
    若$V$是一个交换分次$k$-代数，如果有一个$1$-次$k$-代数同态$d:V\to V$满足：$dV_i\subset V_{i+1}$, $d^2=0$和 Leibniz 法则，即对齐次元$a$满足
    \[
        d(ab)=(da)b+(-1)^{\deg(a)}a(db).
    \]
    则称$(V,d)$是一个微分分次代数。一个dga同态$f$不仅是一个交换$k$-分次代数同态，还需满足$df=fd$，即de Rham 复形间拉回的推广。
\end{defi}

对每个分次交换代数$V$，$(V,0)$就是一个平凡的 dga. 
显然，对每个 dga，都有对应的上同调群$H^i(V,d)=\ker d/\operatorname{im} d$，且 dga 同态会诱导相应的上同调群同态。

\begin{para}[对称化]
    设$V$是一个分次$k$-矢量空间，我们可以定义一个其生成的最大的交换分次代数$\operatorname{Sym}(V)$. 以范畴论的语言，即相应的自由对象 (free object). 回忆，在交换$k$-代数范畴，这样的自由对象是多项式代数。

    $\operatorname{Sym}(V)$的构造是直接的，我们考虑多项式环$k[V]$，上面可以定义自然的分次：对齐次元$a$和$b$，定义形式乘法$ab$的分次为$\deg(a)+\deg(b)$. 所以，$ab$和$ba$具有相同分次。这时候考虑所有$[a,b]=vw-(-1)^{\deg(w)\deg(v)-1}wv$生成的理想$I$，则
    \[
        \operatorname{Sym}(V)=k[V]/I.
    \]
    显然，任何$V$生成的交换分次代数都可以经由$\operatorname{Sym}(V)$分解。
\end{para}

我们来看一个非常简单的例子，$V=V_0\oplus V_1=k\oplus V_1$，这个分次矢量空间只有两个分次。此时$\operatorname{Sym}(V)$就是外代数$\Lambda^*(V_1)$，其中$\Lambda^0(V_1)=k$. 类似地，如果$V$只有$0$-分次，则$\operatorname{Sym}(V)$就是普通的$\operatorname{Sym}(V)$.

\begin{para}[分次代数的谱]
    设$V$是一个分次交换$k$-代数，我们可以定义出$V$-模，特别地，$V$的理想。设$W\subset V$是$V$的一个$k$-子模，且任取$a\in V$都有$aW\subset W$，则称$W$是一个左理想，同理可以定义右理想。此外，如果（左、右）理想可以由齐次元生成，则称其为（左、右）齐次理想。

    我们断言，此时左齐次理想等价于右齐次理想。实际上，如果$W$是右理想，则任取齐次元$a$，都有$Wa\subset W$，因为如果$ba\in W$，则$ba=\pm ab\in W$，所以$aW\subset W$.
\end{para}

\begin{para}[分次对偶空间和谱]
    设$V$是一个分次矢量空间，$V^*$是其对偶空间，则我们可以将其分解为$V^*=\bigoplus_{i\in\mathbb Z}V_i^*$. 由于$V_i^*$中的元素将$i$-次齐次元变成$0$-次的，所以我们赋予分次$-i$，即$(V^*)_i=V_{-i}^*$.

    大家都知道，一个有限维矢量空间$V$可以看成概形$\operatorname{Spec}(\operatorname{Sym}(V^*))$的$k$-值点的集合。这是因为，设$\{e_i\}$是$V$的一组基，$\{e^i\}$是$V^*$的对偶基，则$\operatorname{Spec}(\operatorname{Sym}(V^*))$的$k$-值点一一对应极大理想$\langle e^i-a_i\rangle_i$，其中$a_i\in k$，而这也自然对应着$a=\sum_i a_ie_i\in V$，因为通过赋值映射，自然就有$e^i(a)=a_i$.
    这里，对分次$k$-矢量空间$V$，类似地可以定义出$\operatorname{Spec}(\operatorname{Sym}(V^*))$.
\end{para}

\begin{para}[超流形]
一个$(n|m)$-超流形$\mathcal M$，是一个$n$-维的流形$M$上的层$\mathcal O_{\mathcal M}$，局部同构于一超代数$C^\infty(U)\otimes \Lambda^* V^*$，其中$V$是一个给定的$m$-维矢量空间。
\end{para}

\begin{para}[分裂超流形]
设$E$是一个$n$-维流形$M$上秩为$m$的矢量丛，则我们有一个自然的$(n|m)$-超流形$\Pi E$，其结构层即$\Lambda^* E^*$的结构层。
\end{para}

\begin{para}[$\mathbb Z$-分次超流形]
给定一个超流形$\mathcal M$，如果局部地，开集$U$通过坐标卡同胚于一个分次矢量空间$W$，其只有偶数分次，且
$V$是只有奇数分次的分次矢量空间，则局部坐标可以视为分次矢量空间$W^*$中的元素，他们诱导了$C^\infty(U)\otimes \Lambda^* V^*$的子代数$\operatorname{Sym}(W^*)\otimes \Lambda^* V^*$上的一个$\mathbb Z$-分次。如果这个分次相容于坐标变换，则我们称$\mathcal M$是一个$\mathbb Z$-分次超流形。
\end{para}

局部地，我们可以选取坐标$\{x_i\}$使得其中每个坐标都是齐次元，此时如果坐标$x^i$是$W_{2k}$线性函数，则分次为$-2k$，若为$V_{2k+1}$上的线性函数，则分次为$-(2k+1)$.

\begin{para}[超流形上的分次矢量场]
    $\mathcal M$上的$k$-次矢量场为$k$-次导子$v:\mathcal O_{\mathcal M}\to \mathcal O_{\mathcal M}$，即满足$\deg (v(f))=k+\deg(f)$以及
    \[
        v(fg)=v(f)g+(-1)^{k\deg(f)}fv(g),
    \]
    其中$f$是齐次元。记号上，我们记$k$为$\deg(v)$.
\end{para}

一个典型的分次矢量场为Euler矢量场$E$，它是零次矢量场，满足$Ef=\deg(f)f$，其中$f$为任意齐次元，局部地，如果坐标为$\{x^i\}$，则他可以写作
\[
    E=\sum_i \deg(x^i)x^i\partial_{x^i}.
\]
对任意的分次矢量场$v$，我们可以知道$[E,v]=\deg(v)v$. 实际上，任取齐次元$f$，我们有
\[
    [E,v]f=Evf-(-1)^{\deg(E) \deg(v)}vEf=\deg(vf)vf-\deg(f)vf=\deg(v)vf.
\]

\begin{para}[${T[1]M}$ 与 ${T^*[-1]M}$]
设$M$是一个流形，局部地，局部坐标$x^i$的分次定义为0，而切矢量的局部坐标$\partial_{x^i}$的分次定义为$-1$，或者说对偶坐标$dx^i$的分次定义为$1$. 则切丛$TM$构成了一个超流形，记作$T[1]M$. 这里分次平移$[1]$的意思是，即切矢量的局部坐标$\partial_{x^i}$在$TM$中对应$0$次。类似地，可以定义${T^*[-1]M}$，其中对偶坐标$\partial_{x^i}$的分次定义为$-1$.
\end{para}

\section{Gauss积分}

\begin{para}[Gauss积分]
    设$Q$是一个正定二次型，则
    \[
        \int_{\mathbb R^n}d^nx \exp(-Q(x,x))=\pi^{n/2}(\det Q)^{-1/2}.
    \]
\end{para}

\begin{para}[Fresnel积分]
    设$Q$是一个非退化二次型，则
    \[
        \int_{\mathbb R^n}d^nx \exp(iQ(x,x))=\pi^{n/2}\exp\biggl(\frac{\pi i}{4} \operatorname{sign}(Q)\biggr)|\det Q|^{-1/2},
    \]
    其中$\operatorname{sign}(Q)$是二次型的特征，即正本征值的数量减去负本征值的数量。
\end{para}

\begin{para}[费米Gauss积分]
    设$V$是一个分次$k$-交换代数，$\{\eta_i\}_{i=1,\dots n}$是某个奇次分次$V_i$的一组线性无关矢量，设$Q$是一个反对称$n\times n$矩阵，则
    \[
        \int D\eta_n\cdots D\eta_1 \exp\left(\frac{1}{2}Q(\eta,\eta)\right)=\operatorname{Pf}(Q),
    \]
    其中$Q(\eta,\eta)=\sum_{i,j}Q_{ij}\eta_i\eta_j$.
    这里$\int D\eta_n\cdots D\eta_1$即提取$\eta_1\cdots \eta_n$之前的系数。不难证明，设$\eta'_i=\sum_jA_{ij}\eta_j$，则
    \[
        \int D\eta'_n\cdots D\eta'_1=\det(A)^{-1}\int D\eta_n\cdots D\eta_1,
    \]
    这与玻色情况的测度变化刚好相反。
\end{para}

\begin{para}
    设$V$是一个分次$k$-交换代数，$\{\eta_i\}_{i=1,\dots n}$是某个奇次分次$V_i$的一组线性无关矢量，而$\{\bar \eta_i\}_{i=1,\dots n}$是另外某个奇次分次$V_j$的一组线性无关矢量，设$Q$是任意的$n\times n$矩阵，则
    \[
        \int (D\eta_nD\bar\eta_n)\cdots (D\eta_1D\bar\eta_1) \exp\left(Q(\bar\eta,\eta)\right)=\det(Q),
    \]
    其中$Q(\bar\eta,\eta)=\sum_{i,j}Q_{ij}\bar\eta_i\eta_j$.
\end{para}

实际上，只有$\exp$展开中的第$n$阶才贡献，
\[
    \frac{1}{n!}\sum Q_{i_1j_1}\cdots Q_{i_nj_n}\int (D\eta_nD\bar\eta_n)\cdots (D\eta_1D\bar\eta_1) (\bar\eta_{i_1}\eta_{j_1})\cdots (\bar\eta_{i_n}\eta_{j_n}),
\]
由于每一对$\bar\eta\eta$都交换都没有符号，所以可以把$i_1,\dots,i_n$固定成$1,\dots,n$，此时所有对这些$i$的求和把$1/n!$消掉，然后可以把所有的$\bar\eta$积掉得到
\[
    \sum_{j\in S_n} Q_{1j_1}\cdots Q_{nj_n}\int D\eta_n\cdots D\eta_1 \eta_{j_1}\cdots \eta_{j_n}，
\]
后面的积分即一个反对称因子，继而得到了行列式。

\section{Faddeev-Popov构造}

方便起见，我们考虑一个有限维流形$X$，以及Lie 群$G$在$V$上的作用，$G$的李代数为$\mathfrak g$. 现在，我们考虑“路径积分”
\[
\int_{X} \mu \exp(iS),
\]
其中我们要求$S$是$G$-不变函数，$\mu$是一个$G$-不变测度。在物理上，$G$-等价的点被认为是相同的，所以实际考虑的路径积分应该是
\[
I=\int_{X/G}\tilde \mu\exp(iS),
\]
即我们是对$X$中的$G$-轨道积分，$\tilde \mu$是$X/G$的测度。

设$\dim G=m$，$\dim X=n$，$\mu$是$X$的$G$-不变测度，$\pi:X\to X/G$是商映射。再设$\{v_1,\dots,v_{m}\}$是$\mathfrak g$的一组基$\{t_1,\dots,t_{m}\}$对应的基本矢量场，即$(v_i)_p\in T_p X$是单参曲线$\exp(\lambda t_i)\cdot p$在$\lambda=0$处的切矢量。于是，$\pi_* v_i=0$，这来自于任何$G$-不变函数$f$都有$\frac{d}{dt}f(\exp(\lambda t_i)\cdot p)=0$. 进而，我们构造$X/G$的测度$\tilde \mu$如下：
\[
    \iota_{v_m}\cdots \iota_{v_1}\mu=\pi^*\tilde \mu.
\]
容易从左边是$G$-不变和再作用任意的$\iota_{v_k}$都为零可知这一定是一个商映射的拉回，所以用来定义$\tilde \mu$合理。

在实际操作中，我们通常是在原空间$X$上取一些“规范固定”函数来给出$X/G$，即选择一族函数$f=(f_1, \dots, f_{\dim G}):X\to \mathfrak g$，使得子流形$W=f^{-1}(0)\xrightarrow{i} X$与$G$-轨道们横截相交（方便起见，假设只交一次），此时，我们考虑的不是$X/G$上的积分，而是$W$上的积分。
为此，首先将$\tilde \mu$通过$\pi i$拉回到$W$上，得到$W$上的体积形式
\[
    i^*\pi^*\tilde \mu=i^*(\iota_{v_m}\cdots \iota_{v_1}\mu).
\]

% 为进一步计算这个体积形式，我们考虑其在任意$n-m$个$W$上的矢量场
% $\{w_i\}$上的值$i^*(\iota_{v_m}\cdots \iota_{v_1}\mu)(w_1,\dots,w_{n-m})$. 

% 我们想求

但是，在实际计算中，这个$i^*\pi^*\tilde \mu$并不方便，实际上，不如考虑$X$上的体积形式
\[
    \alpha=df_1\wedge \cdots \wedge df_m\wedge (\iota_{v_m}\cdots \iota_{v_1}\mu),
\]
容易看到，任取$n-m$个$W$上的矢量场$\{w_i\}$，利用所有$W$上的矢量场$w$都满足$df_i(w)=0$，则
\[
    \iota_{w_{n-m}}\cdots \iota_{w_1}\alpha=(-1)^{m}(\iota_{w_{n-m}}\cdots \iota_{w_1} \pi^*\tilde \mu)\, df_1\wedge \cdots \wedge df_m
\]
中$df_1\wedge \cdots \wedge df_m$的系数即$i^*\pi^*\tilde \mu$在任意$\{w_i\,:\,i=1,\dots,n-m\}$上的取值，因此$W$上的体积形式可以形式地写作
\[
    i^*\pi^*\tilde \mu=\int \delta(f)\alpha.
\]
现在我们来求$\alpha$，不妨设$\mu=df_1\wedge \cdots \wedge df_m\wedge\beta$，其中$\beta$是$\bigcap_i\ker \iota_{v_i}\subset T^*X$的基外积而成的形式，于是
\[
    \iota_{v_m}\cdots \iota_{v_1}\mu=df_1\wedge \cdots \wedge df_m(v_1,\dots,v_m)\,\beta=\det(df_i(v_j))\,\beta,
\]
两边外积上$df_1\wedge \cdots \wedge df_m$即得到$\alpha=\det(df_i(v_j))\mu$. 所以，最后我们的积分可以写作
\[
    I=\int_{X}\delta(f)\exp(iS)\det(df_i(v_j))\mu.
\]
其中$df_i(v_j)$可以更内蕴地理解为一个$\mathfrak g\to \mathfrak g$的线性映射$\mathsf{FP}_f(x)$.

Faddeev-Popov构造的最后一步是将$\delta(f)$和$\det(\mathsf{FP}_f(x))$重写为积分，引入如下玻色和费米积分
\begin{align*}
    \delta(f(x))&=\frac{1}{(2\pi)^m}\int_{\mathfrak{g}^*}d^m\lambda \,\exp(i\langle \lambda,f(x)\rangle),\\
    \det(\mathsf{FP}_f(x))&=(-i)^m\int_{\prod \mathfrak{g}\oplus \mathfrak{g}^*} \prod_{i=1}^m (Dc_iD\bar c_i) \exp\left(i\langle\bar c,\mathsf{FP}_f(x)c\rangle\right),
\end{align*}
我们就得到了
\[
    I=\frac{1}{(2\pi i)^m}\int_{X}\mu\int_{\prod \mathfrak{g}\oplus \mathfrak{g}^*} \prod_{i=1}^m (Dc_iD\bar c_i)\int_{\mathfrak{g}^*}d^m\lambda \,\exp(iS+i\langle \lambda,f(x)\rangle+i\langle\bar c,\mathsf{FP}_f(x)c\rangle).
\]
于是，我们可以引入新的作用量
\[
    S_{\text{FP}}=S+\langle \lambda,f(x)\rangle+\langle\bar c,\mathsf{FP}_f(x)c\rangle.
\]

对上述的作用量，我们首先来研究其极值点（即运动方程）：
\[
    c=\bar c=0,\quad f(x)=0,\quad \partial_i S(x)+\langle \lambda,\partial_i f\rangle=0.
\]
由于$S$是$G$-不变的，所以$S$的极值轨道与规范固定$f=0$是横截相交的，这就说明，$S$在$p\in W$处给出的条件极值（$dS(T_pW)=0$）其实也是$S$的真正极值（$dS(T_pX)=0$），换而言之，最后一个条件极值方程中的$\lambda$也为零。于是，$S_{\text{FP}}$的极值点形如$(p,c=\bar c=\lambda=0)$，其中$p$是$S$的某条极值轨道与规范固定子流形之交。此外，也正是$\lambda$这些乘子的引入，导致了$S_{\text{FP}}$在极值点处的Hessian也不再退化，继而我们可以用其去写出传播子，这里就不展开了。

\section{正文}

这就是Faddeev-Popov 量子化最开始所作的事情。然而，从上述过程中可以看到，“规范固定”的选取使得我们很难重新还原$G$-作用的影响，因为我们只在每条轨道中选了一个点，所以我们希望可以找到一种更“不变”的方式来定义这个积分。

为解决这个问题，注意到，在上面构造中，子流形是比规范固定函数更加基本的东西。而在所有与$G$-轨道横截相交的子流形，最“正则”的子流形是与$G$-轨道“垂直”的那些。考虑一个从$x$出发的单参群作用给出的轨道$\gamma(t)=g(t)\cdot x$，若$f$是一个$G$-不变函数，则$\partial_t f(\gamma(t))=0$，在$x$点处也即$\langle df,\dot{\gamma}(0)\rangle(x)=0$. 于是$\dot \gamma(0)$给出$G$-轨道，而与其垂直的方向由$df=0$给出。

举个例子，在$\mathbb R^2$中，如果$G$的作用是$x$-方向的平移，$y$是$G$-不变函数，而$dy=0$将给出我们想要的子流形$x=c$.

现在，让我们先忘掉积分，首先考虑$V/G$的结构，等价地，考虑其上所有可能的函数，再等价地，就是那些$\mathscr O(V)$上的$G$-不变函数，或者说$\mathfrak{g}$-不变函数。同时，如果我们不仅只考虑这些函数，还考虑更“高阶”的“不变量”，则我们还可以得到更多有趣的信息。

回忆，设$M$是一个$\mathfrak g$-模，可以定义其不变子模$M^{\mathfrak g}:=\{g \in \mathfrak g\,:\, gM=0\}$，此时$M\to M^{\mathfrak g}$是一个左正和函子，进而我们可以考虑其右导出函子，其刻画了“不变性的障碍”。为计算导出函子，我们需要找一个resolution，最常见的是Chevalley-Eilenberg 复形 $C^\bullet(\mathfrak g,M):=\operatorname{Hom}(\Lambda^\bullet \mathfrak g,M)=M\otimes \Lambda^\bullet \mathfrak g^*$，上面的微分算符$\delta:\operatorname{Hom}(\Lambda^k \mathfrak g,M)\to \operatorname{Hom}(\Lambda^{k+1} \mathfrak g,M)$定义为
\[
    \delta\omega(g_1,\dots,g_{k+1})=\sum_{j=1}^{k+1} (-1)^{j}g_j\omega(\dots,\hat{g}_j,\dots)+\sum_{i<j}^{k+1} (-1)^{i+j-1}\omega([g_i,g_j],\dots,\hat{g}_i,\dots,\hat{g}_j,\dots),
\]继而可以计算这个复形的上同调群，其中$H^0=M^{\mathfrak g}$.

现在将$M$换成我们的函数空间，即考虑如下复形
\[
C^\bullet(\mathfrak g,\mathcal O(V))=\operatorname{Sym}(V^*)\otimes \Lambda^\bullet \mathfrak g^*
=\operatorname{Sym}(V^*\oplus (\mathfrak g[1])^*),
\]这里，为了将对称化和反对称化统一，即“超对称化”，我们移动了$\mathfrak g$的分次，使之变为负一次，即$(\mathfrak g[1])^{-1}=\mathfrak g$. 此时，Chevalley-Eilenberg 复形上自然的微分算符$d$诱导了$\operatorname{Sym}(V^*\oplus (\mathfrak g[1])^*)$上的$1$-次微分算符$\delta$，而所有上同调群$H^k$中的元素刻画了“不变量”，它们应当满足$d\omega=0$. 方便起见，我们下面列出一些可能需要用到的计算结果。首先，取$f\in M$，则
\[
    \delta f=-(g_if)g^i.
\]
记$\{g_i\}$是$\mathfrak g$的基地，而$\{g^i\}$是$\{g_i\}$的对偶基，则
\[
    \delta g^i(g_j,g_k)=g_k\delta^i_j-g_j\delta^i_{k}+g^i([g_j,g_k])=g_k\delta^i_j-g_j\delta^i_{k}+f^i_{jk},
\]
其中$f$是结构常数，一般来说，$g_i$作用在常数上为零，所以
\[
    \delta g^i=\frac 12 f^i_{jk}g^j\wedge g^k.
\]

对于我们的空间而言，$\delta S=0$是“规范不变”性，同时，经典运动方程是由$dS=0$给出的。所以，同时将这两者结合起来，是一个自然的想法。我们考虑如下空间
\[
    \mathfrak g[1]\oplus V\oplus V^*[-1]\oplus \mathfrak g^*[-2]
\]

现在回到积分，回忆最原始的 Faddeev-Popov 量子化，我们可以通过一个规范固定函数$F:V\to \mathbb R$来指定$V$中每条$G$-轨道中的一个点，即$V/G$中的一个点。这是容易的，只要保证超曲面$F^{-1}(0)$与每条轨道相交且只相交一次即可。但是，由于相交横截的角度不同，所以需要配上相应的Jacobian. 具体一些，若我们可以解掉$v_n=f(v_1,\dots,v_{n-1})$，使得局部超曲面$F^{-1}(0)$可以用$v_1$, $\dots$, $v_{n-1}$表示，则我们应该考虑的积分其实是
\[
    \int_{V} \exp(-S)\delta(F)=\int_{F^{-1}(0)\cong V/G} \exp(-S)\left|\frac{1}{\partial_nF(v_1,\dots,v_{n-1};f(v_1,\dots,v_{n-1}))}\right|.
\]
但这有诸多不便，比方说这样的规范固定函数可能不存在。注意到，在规范固定中，超曲面才是主位重要的，而其方程是次要的，所以，我们可以适当放宽给出超曲面的方程。比如，找一个$1$-形式$\omega$，将超曲面定义为其零点集，同时，我们要求其是“可积的”，即$d\omega\wedge \omega=0$，这样可以保证有一个超曲面。易见，所有$\omega\in H^1$都可以保证这点，同时若$\omega=dF$，则回到我们之前的情况。

现在，给定$V\oplus \mathfrak g[1]$上的一个函数$f$满足$df=0$，我们来刻画所有使得$df=0$的点。

\end{document}