\chapter{环簇}

\section{仿射环簇}

\para[环面] 如果一个仿射簇同构于$(\cc^*)^n=(\cc-\{0\})^n=(\spec\cc[x,x^{-1}])^n$，且通过结构给出了
上面的一个乘法结构（$(\cc^*)^n$上的乘法为$(a_1,\dots,a_n)(b_1,\dots,b_n)=(a_1b_1,\dots,a_n b_n)$），
则称这个仿射簇为一个环面。

\para[特征] 设$T$是一个环面，同态$\chi:T\to \cc^*$若还是一个群同态，则称其为一个特征。实际上，
众所周知，任何一个$(\cc^*)^n\to \cc^*$的特征都形如
\[
    \chi^a(t_1,\dots,t_n)=t_1^{a_1}\cdots t_n^{a_n},
\]
其中$\{a_i\}$都是整数。于是，所有特征构成的群就同构于加法群$\mathbb Z^n$. 对任意环面$T$，其特征构成的群
也应该是一个自由交换群$M$，他的秩与$T$的维数相同。

\para[单参子群] 对环面$T$，同态$\lambda:\cc^*\to T$若还是一个群同态，则称其为一个单参子群。
任何一个$(\cc^*)^n$上的单参子群同样由一个$\mathbb Z^n$中的向量给出，即
\[
    \lambda^b(t)=(t^{b_1},\dots,t^{b_n}).
\]
实际上，对每个分类，$\cc^*$上的一个特征。对任意环面$T$，其单参子群构成的群
也应该是一个自由交换群$N$，他的秩与$T$的维数相同。

如果环面$T$的单参子群构成的群为$N$，我们通常会用$T_N$来标记$T$.

\para 给定环面$T$，其特征构成群$M$，而单参子群又构成群$N$，那么他们之间在一个自然的配对
$\langle ,\rangle:M\times N\to \mathbb{Z}$. 他是这样定义的：任取特征$\chi^a$和单参子群$\lambda^b$，
那么复合$\chi^a\circ\lambda^b:\cc^*\to \cc^*$就是$\cc^*$上的一个特征，由$t\to t^l$给出，此时定义
$\langle a,b\rangle=l$. 如果应用到环面$(\cc^*)^n$上，很容易看到，
$\langle a,b\rangle=\sum_{i}a_ib_i$就是寻常的内积。

\para[格与仿射半群] 这里的格被定义为有限秩的自由交换群，显然环面$T_N$有两个自然的格，一个是$N$，一个是特征
构成的$M$. 一个半群如果是交换、有限生成且可以被嵌入到一个格中，则称其为仿射半群。给定一个
交换半群$S$，我们可以定义相应的交换半群代数
\[
    \cc[S]=\biggl\{\sum_{s\in S}c_s \chi^s\biggr\},
\]
其中非零$c_s\in \cc$有限，乘法定义为$\chi^s\chi^t=\chi^{s+t}$.

不难看到，则$\cc[S]$是一个整环，且作为$\cc$-代数有限生成。容易检查，
$\cc[\mathbb N^n]=\cc[x_1,\dots,x_n]$, $\cc[\mathbb Z^n]=\cc[x_1,x_1^{-1},\dots,x_n,x_n^{-1}]$. 
后者就是环面的坐标环。一般地，给定一个格$M$，$\spec \cc[M]$将是一个环面。

\para[仿射环面] 令$S\subset M$是一个交换半群，其中$M$是一个格，格$\mathbb ZS$的秩为$s$，则$\spec \cc[S]$被称为一个仿射环面，
其包含一个环面$\spec \cc[S]\cap (\cc^*)^s$作为其Zariski开子集，且这个环的特征格为$\mathbb ZS\subset M$.

假设$S$由一组基$\mathscr A=\{m_1,\dots,m_s\}$生成，那么我们有同态
\[
    \varphi:\cc[x_1,\dots,x_s]\to \cc[M]
\]
这里的$x_i$被映射为$\chi^{m_i}$，于是这给出了概型同态
\[
    \Phi_{\mathscr A}:T_N\to \cc^s,
\]
其具体到点上的行为为
\[
    \Phi_{\mathscr A}(t)=(\chi^{m_1}(t),\dots,\chi^{m_s}(t))\in \cc^s.
\]

现在，我们研究$\Phi_{\mathscr A}$的像，他的闭包是由那些满足$f(\chi^{m_1},\dots,\chi^{m_s})=0$
的多项式$f\in \cc[x_1,\dots,x_s]$定义的，即他的闭包对应的理想是$\ker\varphi$. 同时，我们也注意到
$\varphi$的像就是$\cc[S]$，所以
\[
    \cc[S]\cong \cc[x_1,\dots,x_s]/\ker \varphi
\]
告诉我们$\spec \cc[S]$就是$\Phi_{\mathscr A}$的像的Zariski闭包。下面我们来刻画这个理想$\ker\varphi$.
这当然是一个素理想，因为$\cc[S]$是一个整环。

从格的角度出发，虽然$\mathscr A$的元素个数为$s$，但是$\mathbb Z\mathscr A$的秩不一定为$s$，
这是因为可能存在$\mathbb Z^s$的子格$L$，其中的元素$(l_1,\dots,l_s)$满足$\sum_i l_im_i=0$. 换言之，
即满足短正和列$0\to L\to Z^s\to M$. 将任意的$l\in L$分成正部和负部，即$l=l_+-l_-$，其中$l_+$, $l_-\in \mathbb N^s$，而
\[
    l_+=\sum_{l_i>0}l_ie_i,\quad l_-=-\sum_{l_i<0}l_ie_i.
\]
则上面说的理想$\ker \varphi$可以写作
\[
    \ker\varphi=\langle x^{l_+}-x^{l_-}\,:\, l\in L\rangle=
    \langle x^{a}-x^{b}\,:\, a,b\in \mathbb N^s,\, a-b\in L\rangle.
\]
第二个等号的正确性来自于，如果$a-b=l$，其中$a,b\in \mathbb N^s$，则存在唯一的$c\in \mathbb N^s$
使得$a=c+l_+$, $b=c+l_-$. 此外，
$\langle x^{l_+}-x^{l_-}\,:\, l\in L\rangle\subset \ker\varphi$也是直接的，因为
\[
    \chi^{\sum_{l_i>0} m_il_i}-\chi^{-\sum_{l_i<0} m_il_i}=
    \chi^{\sum_{l_i>0} m_il_i}-\chi^{\sum_{l_i>0} m_il_i}=0.
\]
这里不证明反过来的包含，见教科书。

最后，我们给出可能是最“粗糙”的刻画：仿射环面$V$是一个仿射包含一个环面$T_N$作为其Zariski开子集的仿射簇，
且要求上面的群作用可以延拓到整个$V$上，即群作用$T_N\times T_N\to T_N$可以延拓到$T_N\times V\to V$.

实际上，令$M$为$T_N$的特征格，包含$T_N\subset V$给出了坐标环间的单同态
$\cc[V]\to \cc[M]$，因为$T_N$在$V$里面稠密。现在考虑群作用$T_N\times V\to V$，
任取$t\in T_N$以及$f\in \cc[V]$，则$p\mapsto f(t^{-1}\cdot p)$依然是$V$上的一个
函数，记作$t\cdot f$，还是在坐标环$\cc[V]$中。我们断言，
\[
    \cc[V]=\bigoplus_{\chi^m\in \cc[V]}\cc\cdot\chi^m.
\]
为证明这点，首先注意到右边（记作$A$）肯定包含于$\cc[V]$中。现在取$f\in \cc[V]$，
由于$f\in \cc[M]$，所以可以写成
\[
    f=\sum_{m\in\mathscr A}c_m \chi^m,
\]
其中$\mathscr A$是一个有限集。现在，容易看到环面的特征作为函数，在群作用下就变成
简单的相乘$t\cdot \chi^m=\chi^{m}(t^{-1})\chi^m$，所以向量空间
$B:=\operatorname{span}(\{\chi^m\,:\, m\in \mathscr A\})\cap \cc[V]$是在
$T_N$作用下稳定的，超不出去。
而且由于$B$是有限维的，且$T_N$是交换的，所以$T_N$的作用可以同时对角化，且$B$被
他们的共同特征向量张成。由于他们也在$\cc[M]$中，这些特征向量就是$T_N$的特征，
于是$B$由特征张成。于是，从$f\in B$说明了对每个$m\in \mathscr A$都有
$\chi^m\in \cc[V]$，故$f\in A$.

于是，$\cc[V]=\cc[S]$，其中$S=\{m\in M\,:\, \chi^m\in \cc[V]\}$是一个半群。由于
$\cc[V]$是有限生成的，而上面任意的函数也都可以展开为特征，所以可以由特征有限
生成，这说明$S$是仿射半群。

\begin{pro}
    设$V=\spec(\cc[S])$为一个仿射环簇，$S$是一个仿射半群，则$V$的每个闭点和
    $S\to \cc$的半群同态一一对应，这里将$\cc$看成按复数乘法构成的半群。
\end{pro}

\begin{proof}
    任取闭点$p\in V$，我们通过$m\mapsto \chi^m(p)$定义$S\to \cc$. 反过来，令$\gamma$
    是一个半群同态，那么其可以诱导一个线性映射$\cc[S]\to \cc$. 这也是一个
    $\cc$-代数满同态，他的核是个极大理想给出了$V$中的闭点。
\end{proof}

由于$\spec(\cc[S])$的闭点也完全决定了整个仿射概形，所以可以认为$S\to \cc$的半群
同态决定了整个$\spec(\cc[S])$. 

利用这种刻画，我们也很方便可以描述环面在仿射环簇上的作用。设$p\in \spec(\cc[S])$
为一个闭点，对应于半群同态$\gamma:m\mapsto \gamma(m)$. 那么，作用后的点
$t\cdot p$，就对应于半群同态$m\mapsto \chi^m(t)\gamma(m)$.

\section{锥}

\para[锥] 在$\rr$-向量空间$N_\rr$中的一个凸多面锥由一个有限点集$S\subset N_\rr$
给出
\[
    \operatorname{Cone}(S)=\biggl\{\sum_{u\in S}\lambda_u u\,:\,
    \lambda_u\geq 0\biggr\},
\]
以及设$\operatorname{Cone}(\varnothing)=\{0\}$. 一个锥可以理解为一族穿过原点的
半平面的交，而这些半平面中的平面将是这个锥的面，不同面的交也是面，这样我们就有了
不同维度的面。这些都是非常直观的。

\para[对偶锥] 我们还是用$M_\rr$来表示$N_\rr$的对偶空间，配对为$\langle,\rangle$，
记$\sigma$为$N_\rr$中的一个锥，则
\[
    \sigma^{\vee}=\{m\in M_\rr\,:\,\langle m,u\rangle\geq 0\text{ for all $u\in \sigma$}\}.
\]
以及设$\operatorname{Cone}(\varnothing)=\{0\}$. 这是对偶空间中的锥。

\para[强凸性] 所谓强凸性，即不包含任何的正维数子空间。对于锥$\sigma$而言，
就是为了保证我们考虑的不是二维的半平面，他有很多等价的表述，如
$\sigma\cap(-\sigma)=\{0\}$为$\sigma$的一个面，再如$\dim \sigma^\vee=n$.

\para[有理锥] 如果说一个$N_\rr$中锥是有理的，就是说他可以写成
$\operatorname{Cone}(S)$，其中$S\subset N$.

\para 一个强凸的有理锥$\sigma$可以由其边（一维的面）上的向量生成，
这被称为其极小生成集。此时，如果极小生成集构成了$N$的一组$\mathbb Z$-基，
则称$\sigma$是光滑（或正则的）；如果极小生成元在$\mathbb R$-上线性独立，则称
$\sigma$是单纯的。

\para 给定有理锥$\sigma\subset N_\rr$，对偶锥的格点
$S_\sigma=\sigma^\vee\cap M\subset M$将是一个半群，进一步地，
这还是一个仿射半群（Gordan引理）。

\begin{pro}
令有理锥$\sigma\subset N_\rr$的半群为$S_\sigma$，则
\[
    U=\spec(\cc[S_\sigma])
\]
是一个仿射环簇，且$\dim U_\sigma=n$当且仅当$\sigma$是强凸的当且仅当
$T_N=N\otimes_\zz\cc^*$.
\end{pro}

证明的关键是考虑$U$的环簇的特征格，即$\mathbb ZS_\sigma$. 利用对偶锥的凸性，
我们可以证明，如果$km\in \mathbb ZS_\sigma$，则$m\in \mathbb ZS_\sigma$，其中$k$
为任意的正整数，所以$M/\zz S_\sigma$无挠。因此，$\mathbb ZS_\sigma$满秩当且仅当
他就是$M$，当且仅当$U$的环面就是$T_N$.